Abidin Dino olmak

Abidin Dino için resim, zihnin dışarıyla bağlantısını keserek ürettiği bir içe bakışa sığmaz; “iç”in, dışarıyla aralıksız sentezinden doğar. Dışarının zamanı, coğrafyası, sosyolojik durumu ressamın yaşamını etkidiği gibi resmini de değiştirir. Bu resim, arı bir soyutlamaya dayanan entelektüel bir faaliyet değil, ressamın içerisine bırakıldığı varoluşun, kendi varlığıyla sürtüşme izleridir.

Dino’nun varoluşla sürtüşmesinde, yaşamındaki radikal değişimlerin ürettiği kontrastlar, çelişkiler, uçlar arası savrulmalar, hastalıklar; resim dilini ve kullandığı malzemeleri, en az kendisini Batı’da yaşayan bir Doğulu sanatçı olarak duyumsaması kadar etkiler.

Dino, yağlıboyayla, guvaşla, akrilikle de resim yapar ancak, kendisini en çok kâğıt üzerine mürekkeple çizerken ya da Osmanlı nakkaşlarının kullandıkları bitki kökenli suluboyayla boyarken rahat hisseder. Yağlıboya ile tuval boyayan Batı resmine karşı, kâğıda mürekkeple çizen Osmanlı ve Japon resimlerini örnek alır, Batı’nın katman katman sürülen yağlıboya çalışmalarına, bir kalemde çizilen mürekkep lekeleriyle yanıt verir.

Osmanlı hat sanatının izinde, hattatlara özgü bir kuş tüyü ile elini hiç kaldırmadan uzun ince çizgilerle ürettiği resimleriyle, Doğu resminin idealist anonimliği ile Batı resminin realist tikelliği arasında kendisine özgü bir figüratif biçem geliştirir. Desenin renge üstün geldiği bu figüratif çizimlerde illüstratör yanı öne çıkar.

Fakat Dino yalnızca kâğıtların ya da tuvallerin üzerindeki çizgilerle, lekelerle, boyalarla oluşturulmuş bir düş dünyasının soyutlaması değildir, Abidin Dino, kanlı canlı, etten kemikten bir insandır. Yaşamın içerisine bırakılmış ve hayatın pek çok farklı alanında sınanmış, kendisini gerçekleştirmek için sürekli mücadele etmiş, bazen kazanmış, bazen yenilmiş bir figürdür. Onun soyutlamaları, her daim kendi yaşamının çalkantılarıyla ilintilidir.

Refah, aristokrat soy, yatlar, arabalar, dadılar, Cenevre, Paris kadar yoksul mahalleler, kentler, sürgünler, esrarkeşler, hapis, ameliyatlar, sosyalist idealler, dünya savaşları... Abidin Dino, aşırı uçlar arasında bir sarkaç.

Ece Sözkesen, Abidin Dino’nun soyutlamalarının arka planındaki somuta, onun yaşamına, savruluşlarına, çaresizliklerine, başına gelenlerin üstesinden gelme yöntemlerine, kurduğu ilişkilere, uğradığı haksızlıklara ve bir insan olarak tüm yaşadıklarına karşın, nahif duruşunu nasıl koruduğuna odaklanıyor. Bir insan olarak Abidin Dino’nun öyküsü, onun sanatının altyapısını oluşturan ana metni. Sözkesen işte bu ana metnin sayfalarını karıştırıyor.

Yalın Alpay

-I-

“Dünyaya gelmek dünyadan gitmek kadar zor...

Çok sonra bilecektim ki, doğumla ölüm ikiz.”

– Abidin Dino

Celal Abidin Dino, tüm dünyayı altüst edecek, daha önce hiç görülmemiş büyüklükteki bir savaşın hemen öncesinde 1913 yılında, ailesinin en küçük çocuğu olarak dünyaya geldi. Bu yıllarda doğan her talihsiz gibi, Abidin Dino da bu dünya savaşını görmekle kalmayacak, 1940’larda Birinci Dünya Savaşı’ndan da daha yıkıcı olan İkinci Dünya Savaşı’nı da yaşayacaktı. Yerel dünyaya bakıldığında ise minik Abidin zaten doğrudan savaşın ortasına doğmuştu. Osmanlı İmparatorluğu Batı tarafından “hasta adam” olarak görülüyor, çokuluslu yapıdaki imparatorluğun kendi içerisinde yer alan milletler teker teker bağımsızlıklarını ilan ediyorlardı. 1913 yılı, Osmanlı İmparatorluğu’ndan ayrılmak isteyen Balkan ulusları ile imparatorluk arasındaki savaş yıllarına denk geliyordu.

Savaşlar bağlamında bu kuşak pek talihsizdi, 1913’te başlayan savaş maratonu 1914’te başlayan Dünya Savaşı ile devam ediyor, 1918’de Dünya Savaşı bitiyor ancak bu kez de 1919’da Atatürk komutasındaki Milli Mücadele başlıyor ve savaş 1922’ye değin sürüyordu.

Abidin yaşamının ilk on yılında savaşların gölgesinde büyüyen bir çocuk olacaktı. Bununla birlikte varlıklı ailesinin avantajları sayesinde bu savaş ortamının bir kısmını Avrupa’nın en barışçıl bölgesi olan İsviçre’de geçirecekti.

Dino, ailesinin beşinci çocuğu... İmparatorluğun o zamanki başkenti İstanbul’un Batı’ya bakan yüzü olan Nişantaşı semtinde doğdu.

Köklü iki soyun birleşmesinden meydana gelen bir ailenin üyesiydi. İsmi de bu iki aristokrat ailenin erkeklerinden, her iki dedesinden geliyordu: Celal Abidin Dino...

Babası Rasih Bey ve annesi Saffet Hanım çocuk yaşta baş göz edilip dünya evine girmişlerdi. Nesiller boyu süren gelenek bozulmamış, akraba evliliği ile Gaziturhanlar, Dinolara kız vermişti. Böylece tüm o zenginlik, o büyük servet, aile dışına çıkmamış olacaktı. On üç yaşında gelin olan Saffet Hanım yıllar içinde beş kere anneliği tadacak, Ali Ekrem, Arif, Leyla, Ahmet ve en son otuz yedi yaşında Abidin’i kucağına alacaktı. Abidin kazandibi sayılırdı. Aradan geçen on dört yılın ardından Abidin’in gelişi eve yeniden bebek neşesini taşıyacaktı.

Celal Abidin’in bugün tanındığı ismi “Abidin”, baba tarafından dedesi olan Abidin Paşa’dan geliyor. Preveze doğumlu Abidin Paşa, yirmilerinin ortasında, sıradan bir silahşor olarak girdiği devlet hizmetinde çok büyük başarılar göstermiş ve hızla yüksek konumlara atanmış çok çalışkan ve yetenekli bir adamdı.

İmparatorlukta pek çok kilit görevde yer almış ve bu görevlerden bazıları tarihe geçmişti. Osmanlı İmparatorluğu’nda kaymakamlık, mutasarrıflık, valilik ve hariciye nazırlığı (dışişleri bakanlığı) yapan Abidin Paşa, Osmanlı Batılılaşmasında en önemli aşamalardan birisi olan Kanun-i Esasi’nin hayata geçirilmesinde de, hazırlayıcı komisyonda görevlendirilmiştir. Saraydaki kabinede yer alıp dışişleri bakanlığı gibi en kritik pozisyonlardan birisinde yer alan Abidin Paşa, bu görevinden üç ay içerisinde istifa edince, Padişah Abdülhamid’in emriyle İstanbul’dan uzaklaştırılarak Adana’ya vali atanır. Bir dönem açığa dahi alınan paşa son dönemlerini Akdeniz Adaları Valisi olarak Rodos’ta geçirir. Bakan seviyesine kadar gelmiş olan Abidin Paşa, devlet hizmeti yıllarında büyük toprak yatırımları yapmış ve görev yaptığı Anadolu’da da, Rumeli’de de büyük gelir getiren araziler satın almıştır. Bu geniş arazilerin torunlarına miras kalması gerekirken, Abidin’in içerisine doğduğu kaotik savaş ortamı mirasın Rumeli’deki kısmını Osmanlı İmparatorluğu’nun dışında bırakacak, Dino ailesinin elindeki devasa toprakların paha biçilemez fiyatlardaki tapularının büyük çoğunluğu anlamsız kâğıt parçalarına dönüşecektir. İmparatorluğun en zengin adamlarından birisi olan Abidin Paşa’dan Abidin’e kalan miras bu nedenle mal mülkten ziyade taşıdığı isimden ve komünist döneminde sıkça karşı karşıya kalacağı “Paşa torunundan komünist mi olur?” ithamından ibaret kalacaktır.

Abidin Paşa saygın bir devlet adamı olmasının ve dünyevi devlet işleriyle ilgilenmesinin yanı sıra manevi dünyaya da büyük ilgi duyan bir kişiliktir. Özellikle tasavvuf onu fazlasıyla çeker. Yaptığı okumalar, tefekkürler onu Mesnevi’ye götürür. Bu Mesnevi merakı sonunda Abidin Paşa’nın Mesnevi’yi tercüme ederek yayımlamasına kadar uzanır. Osmanlı İmparatorluğu’nun Batılılaşma hareketleri çerçevesinde devlet yönetiminde Batıcı bir tavırda olan Abidin Paşa, manevi dünyada Doğucu tutumunu böylece açık şekilde ortaya koyar. Doğu ve Batı kültürleriyle eşzamanlı hemhal oluşu ve dünyayı tek bir pencereye sıkışmadan, medeniyetlerin kesiştiği yerlerde araması, anlamlandırmaya çalışması Abidin Paşa’yı geniş bir perspektife kavuşturur. Bu yaklaşım, ailenin diğer üyelerine de nüfuz edecektir ve ileride torununun hayata ve sanata yaklaşımında kuşkusuz çok etkili olacaktır. Her ne kadar küçük Abidin dedesine yetişememiş de olsa ona dair hikâyeler kulağında büyür. Genç yaşlarında çizdiği el figürlerini düşünürsek en ilginç olanlarından biri de dedesine takılan lakap olsa gerek: “Güzel elli Abidin Paşa...”

Abidin’in babası Rasih Bey, tıpkı Abidin Dino’nun kendi ailesinde olduğu gibi Abidin Paşa’nın en küçük çocuğudur. Sarayın imtiyazları Abidin Paşa’dan Rasih Bey’e de geçer. Rasih Bey’in matematiğe olan yeteneği de saray tarafından değerlendirilecek ve uzun yıllar boyunca Osmanlı İmparatorluğu Divan-ı Muhasebat Reisi görevini üstlenecektir. Bu kritik görevini ancak bir hastalık sonucu duyma yetisini bütünüyle yitirdiğinde bırakacaktır.

Babasıyla ilgili sınırlı sayıdaki hatıraları arasında, küçük Abidin’in hafızasında kalan ilk görüntü, babasının duymayı kolaylaştırmak için kullandığı, kıvrımlı bir ses toplayıcı boru. Abidin küçüklüğünde kendisine hem çok ilginç hem de ürkütücü gelen bu aleti tarif ederken yılan benzetmesi yapıyor:

“Babamdan anımsadığım ilk şey, bir tür boa yılanı; kuyruğunun ucunu kulağına sokuyor ve biz ona sesimizi duyurabilmek için bu boa yılanının öbür ucundan, geniş ucundan, konuşuyoruz. Ki bu geniş uç bana bir tür korkunç bir ağız gibi görünüyordu. Babam dinlemek için yılanın kuyruğunu kulağına takıyor, ‘ağzını’ konuşmak isteyen kişiye uzatıyor. İşi bitince o yılan kıvrılıyor ve masanın üstüne konuyor, masada halka halka kıvrılıp uykuya dalıyor.”1

Rasih Bey’in görevden ayrılmak zorunda kalması ve Balkan Savaşı’nın kaybedilmesi ile birlikte aile babadan kalan topraklara sahip çıkmak amacıyla Paris’e taşınma kararı alır. Kaderi savaşlarla belirlenmiş Abidin Dino’nun yaşamındaki ilk savaş etkisidir bu. Osmanlı İmparatorluğu’nun Balkan Savaşı’nı kaybetmesinin ardından yitirilen Yanya Eyaleti’nde Abidin Paşa’dan miras geniş toprakları bulunan aile, bu toprakların sağladığı gelirleri almakta güçlükler yaşamaya başlar. Öyle ya, artık bu tapulu geniş araziler Osmanlı İmparatorluğu’nun değil, başka bir devletin toprağı olmuştur. Osmanlı İmparatorluğu’nun verdiği tapu vesikaları da anlamlarını yitirmişlerdir. Fakat böylesine büyük bir zenginliği koruyabilmek için Rasih Bey elinden gelen tüm hukuki yolları kullanmak istemekte, bunun için Paris’te en önemli uluslararası avukatlarla çalışmaya çabalamakta, mirasının elden gitmesine engel olmaya uğraşmaktadır. Ailenin Paris’e taşındığı dönemde Abidin Dino daha minicik, altı yedi aylık bir bebektir. Ancak Abidin’in daha sonra yaşamının büyük bir bölümünü geçireceği Paris o dönemde Abidin için kısa bir durak olacaktır. Çünkü Abidin’i ailesiyle birlikte Paris’e getiren Balkan Savaşı’ndan çok daha zorlu bir savaş çıkmış, 1914’te başlayan Birinci Dünya Savaşı ile birlikte dünya geri dönüşsüz olarak bir felaketin içerisine düşmüştür.

Cenevre yılları

Birinci Dünya Savaşı’nda Osmanlı İmparatorluğu ile Fransa’nın savaşa karşı saflarda girmesi, ailenin Paris’te ikamet etmesini olanaksız hale getirir. Ailesini savaşın soğuk rüzgârlarından korumak isteyen Rasih Bey İstanbul’a dönmek yerine, hukuki mücadelesini sürdürebileceği uluslararası bir merkezde kalmayı tercih eder. Aile, Birinci Dünya Savaşı’nda tarafsız kalmayı başaran, bankaları ve saatleri ile ün salmış İsviçre’nin Cenevre kentine taşınır.

Leman Gölü kıyısında, birçok odası ve pek çok hizmetçisi bulunan, duvarları İsviçre’nin eşsiz doğasını betimleyen peyzajlarla süslü, çatısında kanatlarını açmış demirden dev bir kartal heykelinin himayesinde şatafatlı bir ev.

Abidin’in çocukluk yılları, anavatandan uzaklarda bir nevi sürgün ama bir o kadar da refah içinde geçen senelerdir. Küçük Abidin, o yıllarda tüm Avrupa’yı kasıp kavuran vahşi savaşın çirkin yüzüyle tanışmak zorunda kalmadan, zenginlik içerisinde, el üstünde tutularak büyütülür. Böylece Abidin’in yaşamla ilk teması uluslararası bir alanda ciddi bir zenginlik içerisinde, aristokrat bir aileye sahip olmanın kültürel ve entelektüel imtiyazlarının kesişiminde gerçekleşir.

Avrupa kültürü ile Osmanlı saray kültürü bir araya gelmiş, farklı kültürler kendilerini farklı diller üzerinden göstermiştir. Evlerindeki çok lisanlı yaşantı Abidin’in erken yaşta üç ayrı dilde hâkimiyet kurmasını sağlar. Anadili olan Türkçe, hizmetçilerin kullandıkları Rumca-Yunanca ve elbette yerelde konuşulan Fransızca. Üç ayrı dil, üç ayrı zihinsel enstrüman olur Abidin için. Çocuk merakı, çevresini ve insanları gözlemleme, sorgulama açlığı hayat boyu bırakmaz onu.

Abidin’in annesi Saffet Hanım da, tıpkı babası gibi soylu bir aileden gelmektedir. Bektaşi şairlerinden Celal Paşa Gaziturhan’ın kızıdır. Daha ilk bakışta anlaşılır; Saffet Hanım tam bir İstanbul hanımefendisidir, saray kadınlarına yaraşır bir asalet, belki biraz kibir, çokça da nezaket. Güzel denemeyecek bir yüzü ancak son derece zarif elleri ve ayakları vardı diye anlatır Abidin Dino annesini. Çok beğendiği o ayakların resmini çizdiğinde daha on beş yaşındadır. Sakin yapılı bir insandır Saffet Hanım. Piyano çalar, Fransızca romanlar okur, misafir ağırlamayı sever.

Güzel parmaklarında hep iri taşlı, değerli yüzükler vardır. Ne yazık ki bu yüzükler savaş sonrası dönemde, ailenin geçimini sağlayabilmesi adına teker teker elden çıkarılacaklardı.

Bir de dadısı vardı Abidin’in. Gençten, Rum bir kadın... Abidin’le bu dadı arasında derin bir dostluk vardı. Sırdaşlık, arkadaşlık, birbirlerine arka çıkma bu ikilinin özelliklerindendi. Bazen aileden izin alarak, bazen minik kaçamaklar yaparak çıktıkları Cenevre sokaklarında kentin farklı semtlerine savrulurlar, Ortodoks kiliselerini gezerler, dadısının Abidin’i de yanında gizlice soktuğu sinemalarda film izlerlerdi. Böylece Abidin mimariye ve sinemaya olan ilgisini ilk bu kaçamak kent gezilerinde inşa etti. Evde kültürel yapı aile büyükleriyle oluşturulurken, dışarıdaki kültürel yapı dadısının dolayımındaydı.

Minik Abidin’in evinde sanatın hemen her dalı ile haşır neşir bir ortam vardı. Müzik, edebiyat, dans, sinema, tiyatro ve elbette resim... Özellikle de karikatür. Yaşamı boyamaya, temsillere, karakaleme, notalara, sözcüklere, performanslara aktaran bu sanatsal girişimler, Abidin’i hayatı sanat üzerinden kavramaya özendiriyor, ona başka bir yol çiziyordu. Kaba hatlarıyla yaşamın kendisine dayatılmasına izin verilmeyen ve onun her anının estetize edildiği, insan zihni aracılığıyla yeniden yapılandırıldığı bir soyut evrendi bu. Somut olanı soyutlama eğilimiydi. Ve Abidin de bu soyut evren içerisinde pek mutluydu.

Soyutlamaların taşıyıcıları olan kavramlar ise, evlerindeki geniş kütüphanenin binlerce kitabında kodlanmış şekilde duruyorlardı. Küçük Abidin bolca bu kitapları karıştırır, ağabeylerine, annesine, dadısına bunları okutur, kendisi de resimlerine bakar, sözcükleri bazen birer şekil, bazen de soyutlamanın kendisi olarak düşünüp hayallere dalardı. Bu hayaller hep yaşamın kendisini eğip büken, ona başka üsluplar ve yapılar biçen düşlerdi. Yaşamı olduğu kadar, sanatı kavramak ve merakını beslemek için de ilk başvuru kaynağı uzun yıllar bu kütüphane oldu. Sayısız Fransız ve Alman karikatüristlerin dergilerinin ve kitaplarının arasında saatlerin nasıl akıp gittiğini takip etmek zordu. Daumier, Steinlein, Gavarni ve nicesi Abidin’i büyülü dünyalarına çekerek kendi çizgilerini oluştururken yol gösterdiler.

Bir de evde sürekli okunan mizah dergileri vardı ki savaş karşıtı ve özellikle zenginlere karşı eleştirel tutumları paşa torununun genç dimağına ilk sosyalist tohumları ekmiş olmalı. Sanatta ve hayattaki duruşu daha o zamanlardan şekillenmeye başlamıştı.

1 M. Şehmus Güzel, Abidin Dino Birinci Kitap 1913-1942, Kitap Yayınevi, İstanbul 2008, s. 34

-II-

“Zaman nehrinin akışında, kimi insan geç,

kimi insan erken, kimi de tam zamanında

kopar, gelir. Arif randevuya erken gelmişti,

acele etmişti.”

– Abidin Dino2

Evde sanatla uğraşmak kaçınılmaz bir kader gibiydi Abidin için. Gözlerinin önünde hemen hemen tüm hane halkı sanatın bir ucundan tutmuş haldeyken başka türlüsü mümkün mü? Özellikle Arif ağabeyi, Abidin için bir fener vazifesi görüyordu. Yetenekli, entelektüel, çok yönlü bir rol model... Uzun boylu, beyaz tenli ve iri bir adamdı Arif. Mesleğini sorsanız hangisini saymalı? Ressam, heykeltıraş, şair, boksör, oyuncu, aşçı, sanat eleştirmeni...

Bir Rönesans insanı gibi birçok alanda merakını beslemek için araştırmaktan geri durmayan biriydi. Cenevre Üniversitesi Siyasal Bilgiler Bölümü’nde okuduğu dönem merak saldığı antropoloji onun Profesör Pittard’ın insan kafataslarını sınıflandırmakla ilgili çalışmasına katılmasını sağladı ve İsviçre’deki Türk nüfusun kafatası ölçümlerini çıkarma görevini üstlendi.

Ailesi ve yakın çevresi dahil ulaşabildiği her Türk’ün ölçümlerini çıkarttı. Buna Cenevre’deki öğrenci cemiyetindekiler de dahildi. Sınıflandırma ikiye ayrılıyordu ve araştırma sonuçları Türkleri, görece makbul kabul edilen brakisefal gruba dahil ediyordu. Cemiyetten arkadaşı Saracoğlu Şükrü –Türkiye Cumhuriyeti başbakanlığı yapacaktı ileride– araştırmanın sonuçlarını çok ilgi çekici buldu. Öyle ki ilerleyen yıllarda bu araştırmanın sonuçlarından Atatürk’e bahsedecek ve Türk ırkının Avrupa’da konumlandırılması çabalarına sağlam bir katkı sağlanacaktı.

Arif, küçük kardeşi Abidin’in eğitimi ve gelişmesiyle de yakından ilgiydi. Abidin ağabeyinin ona olan ilgisini bir bakıma pedagojik bir merakın sonucu olarak tanımlıyor. Ağabeyinin arkadaş çevresi de cabası. Sonradan belleklerimizde yer edecek bir sürü isim daha çocuk yaşta Abidin’in hayatına temas etmişti. Cemal Reşit Rey’den piyano eşliğinde en harika operetleri dinlemiş, Cevat Şakir’in sohbetlerine kulak misafiri olmuş, Nurullah Ataç ile şiirin tadını almıştı. İleriki yıllarda çizimini de, yazı yazma biçimini de büyük ölçüde Arif ağabeyinden aldığı ilham, cesaret ve yöntemlerle inşa edecekti.

Refah günlerinin sonu gelince...

Birinci Dünya Savaşı sona erip de Avrupa ülkeleri arasında barış antlaşmaları imzalanınca kıtada işler durulur. Savaş sırasında tarafsız kaldığı için bir vaha olarak görülen İsviçre’ye taşınan aile, artık yeniden gerçekten yaşamak istedikleri ülkeye ve kente gitmekte özgür kalır.

Cenevre’yi her zaman bir miktar taşra gören Rasih Bey, böylece bir kez daha ailesiyle birlikte Paris’e taşınır. Abidin ve ailesi Paris’in en şık ve pahalı mahallelerinden biri olan, 16. Bölge’deki Auteuil’e yerleşirler. Özellikle seçilmiş yeni adresleri hane halkına birçok açıdan uygun görünüyordu. Paşa soyuna yakışır bir semtte, ormanlık alanın yakınında bir sayfiye havasına sahip, üstelik de Rasih Bey’in vazgeçilmez at yarışı merakına uygun olarak şehrin en büyük hipodromlarına iki adımlık mesafedeydi. Abidin burada kaldıkları üç senede Fransızcasını iyice geliştirir.

Ancak bu büyülü uluslararası lüks yaşam büyük bir tehdit altındadır. Türkiye Kurtuluş Savaşı’nı zaferle sonlandırmış, 1923’te Cumhuriyet’i kurmuş, yepyeni bir devlet olarak yoluna devam etmektedir. Bununla birlikte yıllardır süren savaşların yaraları sarılmaya çalışılmakta, bir yandan da radikal Batılılaşma adımları atılmakta, ülkenin görüntüsü, imajı, yönetim biçimi ciddi değişikliklere uğramaktadır. Fakat Türkiye’de bu gelişmeler olurken, Türklerin savaştığı Yunanistan’da da Türklere karşı adımlar atılmaktadır. İşte bu adımlardan birisi Abidin ve ailesi için yeni fakat sancılı bir dönemin nedeni olacaktır.

Türk-Yunan savaşının ilerleyen yıllarında ailenin topraklarının önemli bir kısmına el konulmuştu. Kurtuluş Savaşı döneminde Yunan hükümeti Rumeli’deki otlakıyelerden gelen para akışını engellemiş, savaş sonrasında da Yanya Eyaleti’nin tamamı Yunanlılarda kalmıştı. Avrupa’daki gelir kaynakları iyice suyunu çekince, dünyanın en pahalı kentlerinden birisi olan Paris’teki bu lüks yaşam daha fazla karşılanamaz hale gelmiş, aile çok sevdikleri Paris’ten ikinci kez ayrılmak zorunda kalmıştır. Aileyi ilk ayrılıkta Birinci Dünya Savaşı zorlarken, ikinci ayrılığın nedeni maddi olanakların daralmasıdır.

Biraz da seküler Batılı yaşam tarzını sevdikleri için Avrupa’ya taşınmış olan aile, Türkiye’nin yeni dönemde seküler ve Batılı bir yaşam biçimini amaçlamasıyla, İstanbul’u yaşamak için yeniden birinci tercih olarak görmeye başlar. Paris’ten İstanbul’a taşınmadan önce ara durak olarak bir dönem Yunanistan’ın Korfu Adası’nda kalırlar ancak bu mekân değişikliğinde amaç kendilerine yeni bir yaşam alanı açmak değil, şimdi Yunanistan sınırları içerisinde kalan otlak alanları yeniden ailenin mülkiyetine geçirebilmek için verilmesi gereken bürokratik mücadeleyi sürdürebilmektir. Ancak Rasih Bey son bir umut paşa babasından kalma topraklar için çırpınsa da işler istenildiği gibi gitmez.

Abidin ve ailesi için artık uluslararası zenginliğin sonu gelmiş, elde avuçtaki varlık son demlerine ulaşmış, gelir akışı durmuştur. Bundan sonrası tüm aile için bambaşka bir şekilde seyredecekti.

Takvimler 1926’yı gösterdiğinde on üç yıllık bir aranın ardından İstanbul’a dönen Abidin ve ailesi, Abidin’in ablası Leyla’nın eşi ve tek çocukları olan Rasih Nuri İleri ile oturdukları Yeniköy’deki yalıya yerleşirler. Artık ailenin kendi parasıyla karşılayabileceği bir evde oturma dönemi sona ermişti. Ailenin bağımsız bir birim olarak barınabileceği bir ev olanağından uzak kalması, aileyi bir arada tutmayı da olanaksız kılmıştı. Ali Ekrem ve Arif şanslarını Avrupa’da denemek için Atina’da kalırlar. Abidin hâlâ bir yalıda ve İstanbul gibi büyük bir kentte yaşamaktadır ancak bu lüks yaşam artık yalnızca ilk bakışta öyle görünür. Burası eniştesinin evidir ve Abidin burada evin sahiplerinden birisi değil, sığınmacılarından birisidir.

O sıralar on üç yaşlarında, Fransızcayı Türkçeden çok daha iyi konuşan bir çocuk için, içine girdiği bu yeni ortam Abidin’i hem zorlamış hem de keşif merakını kamçılamış olmalı. Babası elde kalan tek toprak olan Anadolu’daki otlakıyelerin başında durmak için aileyi bırakıp Adana’ya gider.

Koca Osmanlı’nın muhasebatını yapabiliyorken iş kendi kesesi olunca çok da başarı sağlayamayan Rasih Bey, şehir oteline yerleşip sefahat ve kumar merakından başını alıp da topraklara sahip çıkmayı başaramaz. Çok geçmeden zatürreeye yakalanıp hayatını kaybeder. Abidin için rahat çocukluk yılları yavaş yavaş sona ermektedir. Babasından sonra işleri devralan Ahmet ağabeyi de gelir yönetimi konusunda babasını aratmaz. İçine düştüğü kumar ve sefahat düşkünlüğü aileyi iyiden iyiye zor duruma sokar.

Abidin’in son okul macerası da bu döneme denk gelir. Robert Kolej’e yazdırılan Abidin, burada ancak iki buçuk dönem devam edebilir. Kolejin ona tek katkısı, yabancı dilleri arasına İngilizceyi eklemiş olması gibi görünüyor. Babasının aksine matematikle her daim kavgalı oluşu da tahsilinde pek yardımcı olmaz. Derslerden çok çizim yapmakla ilgilidir. Yeteneği daha o vakitler kendini belli eder.

O dönemde sahneye konan Deli Fermanlı Hazretleri isimli bir piyesin davetiyelerini hazırlar. Yaptığı karikatürlerden birkaçı İstanbul basınında yer bulmayı başarır. Ressamın ayak sesleri ehil kulaklarda ufak ufak yankılanmaya başlamıştır. Ne tuhaftır ki derecelerle taçlandırılmış, çerçevelenip başköşelere asılan diplomalara sahip nicesinden çok daha derin bir entelektüel bilgi ve birikimi olan Abidin Dino’nun tahsil hayatına dair tek bir diploması dahi bulunmamaktadır.

Leyla ablasının oturduğu yalıya komşu bir hanede yaşayan, Mevlevi tarikatından bir hat ustasıyla tanışması, zaten ilgi duyduğu hat sanatını birinci elden gözlemlemesine olanak sağlar. Hattat Nuri Hoca’nın bir elinde kamış kalemi, diğer elinde kâğıdı dans ettirirken mürekkebin adeta canlanıp vücut buluşu, genç sanatkârı büyüler. O dönem çizdiği, birbirine dolanmış el resimlerinde hat sanatına olan hayranlığı görmek mümkün. Hatta kullandığı imzada bile. Yalıdaki odasında derin bir konsantrasyon halinde, saatlerce el ve parmak figürleri çizer. “Bir süre sonra çizdiğim parmaklar kontrolü kendi ellerine alıp benim yerime çizmeye başlıyor gibiydi” diyerek tarif ettiği anlar, sanatçı Abidin’in çizerken nasıl bir vecit hali yaşadığını anlamamıza yardımcı oluyor.

“Boğaz’da oturanlar azgın fırtınalara nasıl da alışkındırlar, aldırış etmezler bile bu kış kıyametlere. Ben de bunlardan biriydim kuşkusuz, ne var ki böylesi gecelerde geç, ama çok geç saatlere kadar –yani sabaha dek– durmadan resim çizmeyi âdet edinmiştim. Öylesine bir hızla ki, çok geçmeden bir baş dönmesi (buna sarhoşluk da denebilir), benliğimi sarıveriyordu. Kalemimin ucuna gelen uzun, ürkütücü elleri olan acayip yaratıklardı. Evet, uzun, ölçüsüz uzunlukta eller.

O gecelerin birinde, ne oldu, nasıl olduysa, artık elime hâkim olamadığımı fark ettim. O andan başlayarak ortaya çıkan resimler –bunlara resim denebilirse– irademin dışında oluşuyor, beni başkasının elinde uysal bir kalem haline sokuyordu. Ürkütücüydü bu duygu ve ürküntüyle beraber bir çeşit sevinç başlangıcı duyuyordum; ne ki kâğıt üstünde parmaklar anatomik mantıktan kopup (resimleşmekten başka kaygı duymaksızın) özgürce istif oluveriyorlardı kendi kendilerine. Özerklik. Parmaklar kendi başlarına buyruktu, artık diledikleri gibi sarmaş dolaş, boş kâğıdın üstünde tuğra misali kıvrılıp duruyordu.”3

Okulu yarım bırakmasında yakalandığı, o sıralar tüm dünyayı kırıp geçiren İspanyol gribinin de etkili olduğu söylenebilir. Abidin o dönemde yurda dönen Arif ağabeyinden, hayatımı kurtaran adam olarak bahseder. Bir türlü düşmeyen ateşi için doktorların tavsiye ettiği buz banyosuna onu zorla sokan ağabeyidir.

Abidin 1930 Kasım’ında anne kokusuna da hasret kalacaktır. Henüz on yedi yaşında, öksüz ve yetim kalmış, içinde büyüdüğü o korunaklı fanus kırılmış, paşa torunu Abidin gitmiş, yerine ekmeğini taştan çıkarmak zorunda kalan emekçi Abidin gelmiştir.

2 Abidin Dino, Gören Göz İçin Fikret Mualla, Kırmızı Kedi Yayınevi, İstanbul 2018, s. 31

3 Zeynep Avcı, A’dan Z’ye Abidin Dino, Yapı Kredi Yayınları, İstanbul 2007, s. 106-108

-III-

“Tepeler ne kadar yeşil, şehirler ne kadar

çiçekli olursa olsun, işin içyüzünü bilenler

için kara gene karadır.”

– Abidin Dino

Bakma sarhoşluğu,

içki sarhoşluğundan beter bir şey...

Köklerine dair son dalı da kırılan delikanlı için yaslanabileceği yegâne omuz ağabeyi Arif’ten başkası değildir. Bu dönem oldum olası hayranlık beslediği ağabeyiyle onu iyice yakınlaştırır.

Meslek hayatına gazetecilik ve karikatürcülük ile başlar. Yazıp çizdikleri ilk olarak Yarın gazetesinde yayımlanır. Bir nevi serbest gazetecilik zamanlarıdır. Arif ile beraber Babıâli, Ankara Caddesi ve Sultanahmet civarını arşınladığı günlerde hemen hemen tüm gazetelere girip çıkar, epeyce çevre edinir. Çalışmadığı zamanlarda ağabeyiyle birlikte gittikleri kütüphanelerde minyatür sanatına dair bulduklarını adeta hatmeder. Hat sanatı kadar olmasa da minyatür de tarzının oluşmasında etkili olmuştur.

Ara sıra, Ahmet ağabeyinin Şişli’deki apartman dairesinde kalarak geçirdiği zamanı, yeğeni tarafından Abidin’in “bohem yılları” diye tarif edilir. Arkadaş çevresi yine tanıdık simalardan oluşmaktadır. Nâzım Hikmet, Fikret Mualla, Nurullah Berk, Necip Fazıl, Peyami Safa, Fikret Adil... Çizmek, gezmek, içmek, yazmak, yaşamak...

Abidin o günlerdeki yaşam alanını şu sözlerle tarif etmiş:

“Babıâli mürekkep kokar, İnhisarlar deposu çürük çiçek kokar. Az ötesi Sansaryan kokar, yani küf ve sidik, tutuklanma kokusu... Çabucak geçelim, ver elini Balık Pazarı. Gelsin balık kokusu, deniz kokusu, aşk kokusu, özgürlük kokusu! Yeni Cami’nin dizi dibinde, köprünün ucunda, Haliç’in yamacında kıyasıya güzeldir, kızıl tepsilerde balık sergileri, yan yana meyhanecikler...”4

Grup çoğunlukla Ayasofya Kahvesi ya da Petrograd Pastanesi’ne takılıyor. Yazar, çizer ve gazeteci takımı için bir nevi mahfil sayılan mekânlardan özellikle Petrograd, sabaha kadar açık oluşu ve çalıştırdığı güzel Rus kızlarla öne çıkıyordu. Eve dönecek paraları kalmadığında sabahlamak için ideal oluşu da cabası.

Bir de Meserret Kıraathanesi var tabii. En favori uğrak yerlerinden biri, belki de bir başka müdavimi Nâzım Hikmet ile yollarının kesişmesine vesile olan mekândır, kim bilir...

Abidin çocukluğundan itibaren çevresinde akıp giden hayata dair iştahlı bir gözlemci oldu. Avrupa yıllarında etrafına örülü bir koza içinde büyürken dahi, yaşamın başka yüzleri olduğunu seziyordu. Göze ilk çarpanın ardındakine olan merakı, yaşamı da insanı da katman katman gören mizacı ürettiklerine de yansıdı. Tophane civarında kümelenmiş esrarkeş tekkeleri Abidin için hayatın sayısız yüzlerinden birini daha keşfetme fırsatı olmuştur. Ona göre buradaki insan manzaraları halkın en hayalperest yüzünü yansıtmaktadır. Buralarda yaptığı çizimler daha sonraları Abidin’in sanat macerasında esrarkeş serisi olarak yerini alacaktır. Aynı dönemde yazdığı ve daha sonra Yeditepe Öyküleri adı altında toplanıp basılan hikâyelerinde, buralarda karşılaştığı insan tiplerine rastlayabilir, mekânların havasını soluyabilirsiniz.

İstanbul başlı başına bir ansiklopediydi, okumak isteyene elbette. Abidin çok sonraları Adana’da sürgünken hasret kaldığı şehir için bakın neler yazmış:

“Evet efendiler, girmeyen, bilmeyen, görmeyen pişman olur, ayazma, meyhane, yeraltı, yerüstü bini bir paraya selatin kumarhane ve nefes tekkeleri, yalı, cami, hamam içre umulmaz aşk ve kin sahnelerinin en beklenmedik tecellileri, ihvan tiryaki erbap, cümle ‘keş’ ve ‘perest’ler, zaman zaman içinde hoş ve nahoş sedalar bırakmış dul, sübyan veya kızoğlankızlar, İstanbul Ansiklopedisi’nde hazır ve nazır... – Türk Sözü, 1944.”5

O döneme ait Gazi Paşa ile geçen anısını anmadan olmaz. 1930 yılı, mekân Rejans Lokantası... Gazi Paşa masada oturmuş atıştırıyor. Abidin sonradan haber alıp mı gelmiş, yoksa zaten oralarda mı tam bilemiyoruz. Barın kenarından Paşa’nın resmini çizmekle meşgul.

Resminin yapıldığını anlayan Paşa Abidin’i yanına çağırıp çizimi görmek istiyor. Resme bakıp neden çiziyorsun diye sorunca Abidin’in gazetede basmak niyetini belirtmesi üzerine “Peki çiz ama masada görüden kadehleri silmek şartıyla” diyor.

Abidin fırsattan istifade şansını deniyor: “Olur ama resmi sonunda imzalarsanız.” Abidin’in girişkenliği burada da kendini belli etmiş. Daha on yedi yaşında Gazi Paşa ile tatlı pazarlıklara girebilmek... İstediğini elde etmiş, nitekim resim önce Yarın gazetesinde daha sonra ise Atatürk’ün ölümünün birinci yılında S.E.S. dergisinde yayımlanıyor.

4 Abidin Dino, Gören Gözler İçin Fikret Mualla, Kırmızı Kedi Yayınevi, İstanbul 2017, s. 54

5 Turgut Çeviker, Abidin Dino Toplu Yazılar, Everest Yayınları, İstanbul 2018, s. 216

-IV-

“Sen mutluluğun resmini yapabilir misin Abidin?

İşin kolayına kaçmadan ama...”

– Nâzım Hikmet

Abidin Dino’nun daha ilk gençlik yıllarında tanıyıp ömrü boyunca hayranlık duyduğu şair 1902’de Selanik’te dünyaya gözlerini açtı. Tıpkı Abidin gibi o da ismini paşa dedesinden almış, imparatorluğun imtiyazlı ailelerinden birinde yetişmişti. Bahriye mektebini bitirip stajyer subay olarak göreve başladıysa da, askeriyeden atılması fazla uzun sürmedi. Sebep aşırıya kaçan hal ve hareketleri olarak gösterilmişti. Bir süre öğretmenlik yaptıktan sonra, Rusya’nın dağılmasıyla yükselen yeni sosyalizmi solumak için 1921’de SSCB’nin yolunu tuttu. Bu yıllar bir bakıma, Abidin’in takip edeceği ayak izlerini bırakıyordu denebilir.

Nâzım 1929’da İstanbul’a döndüğünde Abidin henüz on altı yaşındaydı. Döner dönmez Babıâli’nin çarklarında yerini alır. Osmanlı’nın ardından kurulan yeni devletin politikasının kapitalizmden yana kayacağını sezen ve asıl kurtuluşu sosyalizmde gören Nâzım, halkı uyandırmak, sömürüye karşı bilinçlendirmek için yazdı da yazdı. Yazdıkları defalarca dava konusu oldu. Tutuklanıp serbest kalmak adeta hayat pratiğine dönüşmüştü. Ta ki 1938’de askeri isyana teşvik suçlamasıyla hapse atılana dek... Bundan sonraki on iki yılı parmaklıklar ardında, ama üretmeyi bir an olsun bırakmadan geçirdi.

Nâzım’ın dehası, muhalif duruşu adeta büyüler Abidin’i. Kendisinin resim sanatında elzem gördüğü yenilikçi yaklaşımı, Nâzım şiir için yapıyordu. Osmanlı’nın geleneksel aruz veznini yerle bir ediyor, serbest dize biçimiyle şiire yeni ufuklar açıyordu. Ona göre Türk resmi de artık yüzünü çağdaş akımlara dönmeli, içine sıkıştığı kısırdöngüden çıkmalıydı. Henüz siyasi açıdan fikirleri olgunlaşmamış da olsa, içinde yavaştan filizlenmeye başlayan muhalif damar Nâzım ile sohbetlerinden epeyce beslenmiş olmalı. Nâzım Üstüne adlı kitabında şair için o döneme dair bakışını dile getirirken şu ifadeleri kullanmış:

“1930’lu yılların Türkiye’sindeki edebiyat dünyasının durgunluğu ve ödlekliği içinde, Nâzım Hikmet’in ortaya çıkışı biz Türkler için bir mucize oldu.

İriyarı, inatçı çocuklara özgü mavi gözleri, sağlam duruşuyla, sarı saçlarının üzerine yan oturttuğu eski kasketiyle, omzuna attığı buruşuk ceketiyle Nâzım Hikmet kenti arşınlıyor, dinlemek isteyenlere şiirlerini okuyor, hayranlarından ve sivil polisten oluşan bir orduyu peşinden sürüklüyordu.”6

Babıâli’nin sokaklarında günlük ekmeğini çıkarmak için koşturan ikilinin yollarının kesişmesi elbette kaçınılmazdı. Nâzım da genç Abidin’in çizgilerindeki yenilikçi yaklaşımı görmüş ve takdir etmiş ki ilerleyen yıllar içinde yayımladığı Sesini Kaybeden Şehir, Bir Ölü Evi ve Kuvayı Milliye Destanı isimli kitaplarının desenleri Abidin Dino imzasını taşıyacaktı.

Abidin’in idolü diyebileceğimiz şair için kurduğu şairane bir cümleyi de paylaşmadan geçmek olmazdı:

“İstanbul’un bir ucundan ötekine öyle hızlı koşardı ki, gözlerinin mavisiyle saçlarının sarısı, iki renkli uzun bir iz gibi kalırdı ardında.”7

Nâzım Hikmet’in Abidin Dino’nun resimlerine olan hayranlığını anlamak içinse şiirlerine bakmak yeterli:

“Yüz elliye altmışın meydanlığında

Suda balıkları nasıl görüp, suda balıkları nasıl avlayabilirsem

Öyle görüp öyle avlayabilirim kıvıl kıvıl akan vakitleri tuvalinde Abidin’in...”

Nâzım’ın eşi Vera için yazdığı “Saman Sarısı” İsimli uzun şiirinin bir bölümünde Abidin’e çağrı niteliğindeki dizeleri, ressamın sonraki yıllarında her daim kovalayıp asla ulaşamayacağını bildiği bir menzil niteliğini taşır.

“Sen mutluluğun resmini yapabilir misin Abidin? Kolaya kaçmadan ama...”

Bu tatlı meydan okumaya karşılık Abidin kendi dizeleriyle karşılık verecektir ünlü şair dostuna:

“Kokusu buram buram tüten

Limanda simit satan çocuklar

Martıların telaşı bambaşka

İşçiler gözler yolunu

İnebilseydin o vapurdan

Ayağında Varna’nın tozu

Yüreğinde ince bir sızı.

Mavi gözlerinde yanıp tutuşan

Hasretle kucaklayabilseydim

Seninle, bir daha

Davullar çalsa, zurnalar söyleseydi

Bağrımıza bassaydık seni Nâzım

Yapardım mutluluğun resmini.

Başında delikanlı şapkan,

Kolların sıvalı, kavgaya hazır

Bahriyeli adımlarla düşüp yola

Gidebilseydik Meserret Kahvesi’ne

İlk karşılaştığımız yere

Ve bir acı kahvemi içseydin.

Anlatsaydık o günlerden, geçmişten, gelecekten

Ne günler biterdi, ne geceler...

Dinerdi tüm acılar seninle

Bir düş olurdu ayrılığımız, anılarda kalan

Ve dolaşsaydık Türkiye’yi bir baştan bir başa.

Yattığımız yerler müze olmuş

Sürgün şehirler cennet.

İşte o zaman Nâzım

Yapardım mutluluğun resmini

Buna da ne tuval yeterdi

Ne boya...”

“Önce çok güzel, sonra çok çirkin olmak bile

zenginleştirici bir deneyim sayılmaz mı?”

– Abidin Dino

D Grubu

1933’te altı genç sanatçı, birlikte adına D Grubu dedikleri bir topluluk kurarlar. Aralarında Abidin Dino da vardır. İsmi o dönemde kurulan dördüncü sanat topluluğu olmasından geliyor. Latin alfabesinin dördüncü harfi... Diğer üyeleri Cemal Tollu, Elif Naci, Zeki Faik İzer, Zühtü Müridoğlu, Nurullah Berk...

Yedincisi de ressam olmamasına rağmen tam bir resim delisi olarak dışarıdan gruba destek veriyordu ki onun da adı Fikret Adil’dir.

Grup çoğunlukla onun evinde, olmadı Babıâli veya Beyoğlu meyhanelerinde toplanırdı. Tarzları birbirini tutmasa da hepsinin öncü/avangard olmak, resmin salt estetik kaygılardan öte bir sorunsalı olması gerektiğine dair ortak bir savunuları vardı. Sanatçının doğadan esinlenmesinde bir beis yoktu ancak yapıtına kişisel bir bakış açısı, bir yorum getirmeliydi. Dahası halihazırdaki Batılılaşma çabaları sanatta da kendini göstermeli, geriden takip etmek yerine çağa ayak uydurulmalı hatta önüne geçilmeliydi.

Abidin grubun diğer üyelerinden hem tarz hem de eğitim anlamında ayrılıyordu. Grubun çoğu üyesi Paris’te post-kübist atölyelerde çalışmıştı ve hepsi akademiliydiler. Abidin ise diğerlerinin aksine yüzünü Doğu’ya çevirmiş, minyatür, Bizans ve hat sanatından esin alıyordu ve içlerindeki tek alaylı oydu.

Cumhuriyet’in onuncu yılında memleket henüz geçim sıkıntısı ile boğuşurken hareketli bir resim piyasası beklemek hayaldi elbette. Aksine resim satışları yok denecek kadar seyrekti. Kendini Akademi’ye (Sanayi-i Nefise) kabul ettirebilenler bir nebze rahat olsa da geriye kalanlar için hayat oldukça zordu.

Grup tüm imkânsızlıklara rağmen ilk sergisini Ekim 1933’te Beyoğlu’nda bir şapka mağazasında açtı. Eserlerin tamamı desenlerden oluşuyordu. Abidin sergiye esrarkeşler ve parmaklar serilerinden çizimleriyle katıldı. Sergi oldukça ilgi gördü. Grubun, özellikle de Abidin’in gazeteci takımıyla olan bağı sayesinde basında kolayca yer bulabilmesinin de bunda payı vardır.

Sergi ile ilgili olumlu olumsuz çıkan tüm haber ve yorumlar, reklamın iyisi kötüsü yoktur misali ziyaretçi sayısını katladı. Abidin’e ait olanlar da dahil birkaç tane resim satmayı bile başardılar. Abidin Dino bu satışla ilgili ağabeyi Arif Dino’dan okkalı bir azar işittiğini anlatır. Ağabeyine göre resim mahrem bir şeydir. Para karşılığı satmak kabul edilemez bir ayıptır.

Ostrorog Yalısı

Aslen Polonyalı olan ancak soyluluk unvanını Fransa Krallığı’ndan alan Kont Leon Ostrorog, Osmanlı İmparatorluğu Adalet Bakanlığı müşavirliğinden emekli olduktan sonra Kandilli tarafında bir yalı satın alır.

1900’lü yılların başından 1960’lara kadar en görkemli yıllarını geçiren bu yalı için Abidin Dino, “İstanbul’un en önemli katlarından biriydi” diyerek onu konumlandırır. Abidin’in bu yalıdaki renkli hayata katılımı, kontun iki oğlundan biri olan Jean Ostrorog ile tanışıklığı sayesindedir.

Abidin monokl gözlüğü ve bastonu ile göze çarpan bu asilzade ile tanışmalarını şöyle anlatır:

“D Grubu sergisinin açılışında yalnız Türkler değil, yabancılar da bir hayli kalabalık gelmişlerdi. Belki can sıkıntısı belki merak. ‘Bir bakalım neler yapıyor bu delikanlılar?’ merakı...

Jean Ostrorog sergimize geldiği vakit doğal olarak benimle tanıştı ve doğal olarak da, belki Fransızcayı iyi bildiğim için yahut da biraz daha orijinal bir nitelik taşıdığım için diyelim, derhal gayet samimi davrandı ve evine davet etti...

Ostrorog veya tanıdığım bu tür insanlar o yıllardaki çok derbeder, daha sonraki ve şimdiki deyimiyle hippimsi tavrıma rağmen kolaylıkla benimsiyorlardı. Ve bu çevrelere böylece girip çıkıyordum. Yaşım oldukça küçüktü o sıralarda. O yıllarda girip çıktığım çevreler pek çoktu...

Benim için İstanbul kat kat acayip bir kent, hem gökdelen hem de yeraltı şehri, yani çok çapraşık bir şehir. Bütün bu katlarda, bütün bu yerlerde birden yaşamak ve her tarafını birden görmek istiyordum. Bir roman yaşar gibi bir şeydi bu benim için. Böylece, Ostrorogların yalısına zaman zaman canı istedikçe uğrayan kişilerden biri oldum.”8

Ostrorog Yalısı baba Kont Leon zamanında sayısız ünlü ismi ağırlamıştı. Devamlı misafirleri arasında Pierre Loti, Claude Farrere ve daha niceleri vardı. Babasının ölümü ardından kont unvanını alan Jean Ostrorog da aile geleneğinden geri kalmadı ve Fransız yazarlardan politikacılara kadar birçok ismi İstanbul çevreleriyle bir araya getirdi.

Abidin Dino yalının misafirleri kadar mimari özelliklerine de hayrandı. Yalıyı ve günlük yaşantıyı Proust’un romanından fırlamış bir dünyaya benzetiyordu:

“Ostrorog Yalısı’nın benim için çok hoş yönleri vardı. Çünkü bir kere yapı olarak, Osmanlı yapısı olarak, Osmanlı mimarisinin birçok özelliklerini taşıyan, bozulmamış seyrek yapılardan biriydi. Biraz fener gibi bir yapı... Yani her tarafı açık, bahçeye açık deniz feneri gibi bir şey...

Hatta deniz fenerinden öte, çünkü deniz fenerinin ancak kule tepesi camlıdır. Oysa yalının her tarafı cam, yani açık, açıklık ve ferahlık getiren bir yer. Ve mimari bakımdan denizle ilişkisi inceden inceye düşünülmüş. Aynı zamanda bahçenin bütün şiirini veren kapılar, pencereler de buna eklenmeli. Ve uyumlu merdivenlerle çıkılan üst kattan da bu görüntüler değişik biçimde çoğalınca hakikaten bir peri masalı köşkü haline geliyordu yalı, gözümde hiç değilse öyle.”9

6 Abidin Dino, Nâzım Üstüne, Sel Yayıncılık, İstanbul 2014, s. 34

7 Europe dergisi, Kasım-Aralık 1983

8 M. Şehmus Güzel, Abidin Dino Birinci Kitap 1913-1942, Kitap Yayınevi, İstanbul 2008, s. 155

9 M. Şehmus Güzel, Abidin Dino Birinci Kitap 1913-1942, Kitap Yayınevi, İstanbul 2008, s. 154

-V-

“Özgür olmak, özgürce düşünmek,

düşündüklerimi özgürce dile getirmek,

özgürce yaratmak istiyordum.

Türkiye’de bunun olanağı yoktu.”

– Abidin Dino

Sovyetler macerası

Genç Cumhuriyet’in onuncu yıl kutlamaları kapsamında, Ruslarla ilişkileri geliştirmek amacıyla SSCB’nin ünlü yönetmeni Sergey Yutkeviç Türkiye’ye davet edilmişti. Yutkeviç burada Türkiye’nin Kalbi: Ankara10 isimli bir film çekti. Aynı zamanda ressam olan yönetmen Türk ressamları incelemeyi ve onlarla tanışmayı da eksik etmemişti. Çekimler sırasında yolları kesişen ünlü yönetmenle Abidin Dino kısa zamanda samimi oldular.

Abidin’in sanatından çok etkilenen Yutkeviç onun SSCB’ye mutlaka gelmesi ve resmindeki hareket ve devinimi sinemaya yansıtması gerektiğini savunuyordu. Nitekim ülkesine döndükten kısa bir süre sonra, resmi bir davet mektubu ile Abidin’e iş teklif etti. Len Film Stüdyoları’nın dekoratörü olarak SSCB’ye çağrılmaktaydı. Onun için reddetmesi kolay olmayan bir teklifti bu. İyiden iyiye meylettiği sosyalist, komünist fikirlerin anavatanını görmek, hayranı olduğu Nâzım Hikmet’in de evvelce çıktığı bir maceraya atılmak çok cazip olsa gerekti. Birkaç hafta sonra, İstanbul sonbahara hoş geldin derken Abidin Odesa’ya giden bir vapurun güvertesinden geride bıraktığı memleketine el sallıyordu.

İlk olarak trenle Moskova’ya ulaştı. Oradan da ver elini Leningrad. Abidin burada ün yapmış yönetmenlerin yöntemlerini kavrama fırsatı buldu. Çoğu aynı zamanda ressamdı ve işin sırrı filmi çekmeden önce sahne sahne çiziyor olmalarındaydı. Kendisi de SSCB’de kaldığı sürede birçok filmin sahne çizimlerini yaptı. Film sekanslarını çizmek, kalabalık ve hareketli kompozisyonlarda ilerlemesini sağladı. SSCB’deyken tanıştığı bir diğer ünlü yönetmen de Sergey Ayzenştayn11 oldu.

Birlikte bir sinema filminde çalışma şansı olmasa da kurdukları dostluk ve dirsek teması ressam Abidin’e çok şey kattı. Abidin Sergey Ayzenştayn’ın filmlerinin etkisini şöyle anlatır:

“SSCB’de çalışırken, sinema alanında, kalabalık konusu önemli bir konuydu. Nitekim Ayzenştayn’ın filmlerinde kalabalık önemli bir yer alır. Benim daha sonra yaptığım kalabalık konulu resimlerimde onun ve filmlerinin etkisi yadsınamaz.”12

O yıllarda SSCB’de film çekmek de kolay iş değildi. Yeni rejim, senaryosundan çekimlerine kadar oldukça sıkı bir sansür mekanizması işletiyordu. Projenin başındaki senaryo önemli ölçüde değişikliğe uğrayabiliyordu, hatta bazen ismi bile değişiyordu. Abidin Dino bununla ilgili Yutkeviç ile birlikte çalıştıkları bir filmi örnek gösterir. Filme ilk başlandığındaki adı Le Jardinier yani Bahçıvan iken, bittiğinde afişinde Les Mineurs yani Madenciler yazıyordu.

Film çekimleri tamamlandığında stüdyo müdürü tarafından Moskova’ya son onay için gönderilirdi. Son onay bizzat Stalin’in kendisi tarafından veriliyordu. Bu cendere içinde bir filmin yayıma hazır hale gelmesi bazen yıllar sürebiliyordu.

Dil öğrenmeye olan yatkınlığı burada da kendisini göstermiş, Gogol’un Evliliği isimli bir filmin çekimleri sırasında Rusçayı da dağarcığına katmayı başarmıştı. Ondan sonrası kolaydı, cana yakın mizacı sayesinde kısa zamanda arkadaş çevresi edinmekte zorlanmadı.

Abidin Dino’nun SSCB yılları, yerel politik cereyanların gölgesinde şekillenecekti. Daha SSCB’ye vardığı sene hükümetin ikinci adamına yapılan suikast, siyasi iklimin gitgide sertleşmesine sebep olacaktı. Stalin’den sonraki veliaht gibi görülen Kirov sözüm ona komünist bir genç tarafından parti binasında öldürülmüştü.

Kirov partinin ılıman yüzü olarak biliniyordu. Bir grup suikastın bizzat Stalin’in emriyle yaptırıldığı iddiasındaydı. Olayı aydınlatmak için kurulan komisyon sonraki üç yılda sayısız sürgün, ölüm ve kayıp vakalarına imza attı. Baskıcı tutum günden güne artıyor, en çok etkilenenlerin başında da sanatçılar geliyordu. Sinema sektöründe de sık sık ortadan kaybolan ya da sürgüne yollananların haberi geliyordu. Bir arkadaşı gözlerinin önünde Sibirya’ya yollanmıştı.

Ver elini Paris

Abidin baskıcı ortama ancak bir iki yıl dayanabildi. 1937’de soluğu Paris’te aldı. SSCB’de tanıdığı Şutişkin adında zengin bir koleksiyoner, Abidin’i Paris’te yaşayan yeğenine yönlendirmişti. Doğu minyatür sanatına ilgili ve bu konuda uzman biri olan yeğen, Picasso dahil birçok ünlü ismi tanıyordu ve bu sayede Abidin’in Paris sanat çevresine dahil olması uzun sürmedi.

Paris’te ona kol kanat geren bir başka isimle tanışması da bu sayedeydi. Gertrude Stein isimli bir Amerikalı. Tam bir sanat âşığı olan bu kadının evi sanatçılar için sürekli bir uğrak ve toplanma mekânıydı.

Matisse, Picasso, Hemingway ve daha nicesi... Onların eserlerini satın alıyor, yorumluyor, eleştiriyor, evinde adeta hava yerine sanat solunuyordu. Abidin ile beraber bir opera üzerine çalıştıkları bilinir.

Stein metni yazıp Abidin’e veriyor, Abidin sahnelere çizimleriyle hayat veriyordu. Bazen metin çizimleri şekillendirirken, bazen de çizimler metni değiştiriyordu. Ne yazık ki bu proje İkinci Dünya Savaşı’nın çıkışı ve Abidin’in zorunlu Türkiye dönüşü ile yarım kalıyor.

O dönem ortak arkadaşlar vesilesiyle tanıştığı bir diğer isim de ileride Atlantic Records’u kurup caz dünyasını etrafında toplayacak olan kardeşlerden Nesuhi Ertegün’dür. O sıralar Sorbonne’da okuyan Nesuhi ile birlikte Latin mahallesinde gezip plakçılara gelen denizaşırı albümleri dinlemek en büyük zevkleriydi. Bu dostluk ileride meyvelerini verecek, Atlantic Records’tan çıkan birçok ünlü caz albümünün kapak tasarımı Abidin Dino’nun imzasını taşıyacaktı.

Dada mı sürrealizm mi?

“Dada toplumdan bağımsız olma, topluma

karşı güvensizlik duyma gereksiniminden doğdu.

Bize ait olanlar özgürlüklerini koruyanlar.

Hiçbir kuram tanımayız biz.”

– Tristan Tzara

Paris’te kurduğu sağlam dostluklardan biri de Romanya asıllı şair Tristan Tzara ile olandır. Tanışır tanışmaz birbirlerine kanları kaynayan ikili yıllar sürecek bir arkadaşlığın temelini atarlar.

Tzara 1915-1922 yılları arasında resim ve edebiyat dünyasında esen Dada akımının kurucusudur. İsviçre yıllarında başlattığı Dada hareketi Birinci Dünya Savaşı’nın sebebi olarak halihazırda dayatılan tolum düzeni ve hiyerarşiye karşı bir tepki olarak doğdu. Benimsetilmiş kurallar insanı korumuyor aksine yıkıma götürüyordu.

Yetişkinler işi ellerine yüzlerine bulaştırmıştı. Artık sahne bir çocuğun bakış açısı ile tasarlanmış, toplumun değil bireyin kutsandığı, düzenin değil rasgeleliğin kabul gördüğü yeni bir dönemindi. Akımın ismi bile bir bebeğin ağzından çıkacak ilk seslerin çağrışımından geliyordu: Da-Da...

Akım kendini şiirde de resimde de rasgelelik prensibi çerçevesinde gösteriyordu. Dada şiirleri, gazete ve dergilerden kesilmiş sözcüklerin bir torbaya doldurulup tombala misali çekilerek, geldikleri sırayla kâğıda dökülmesiyle oluşturuluyordu. Şiir de hayat gibi öngörülemez ve rastlantısal olmalıydı. Aynı anlayış resimde de kendini gösteriyor. Atık diye tabir edilebilecek malzemeler tuvalin üstüne rasgele serpiştirilip düştükleri yere sabitleniyordu.

1923 sonlarına doğru Dadacılık kendi içinden yeni bir akım doğurdu. Bir dönem Tristan Tzara gibi Dadacılığı benimsemiş Fransız şair André Breton Dadacı hareketin çıkış noktalarına sadık kalmakla birlikte, akımın miadını doldurduğunu düşünüyordu.

Yeni arayışlar içinde Freud’un bilinçaltı kavramını Dada ile harmanlayacak ve davranışlardaki rasgeleliğe insan zihninin oynadığı oyunları da dahil edecek bir akım ortaya koydu.

Breton 1924’te yayımladığı manifesto ile yeni sanatsal hareketinin adını koydu: Sürrealizm. Breton manifestosunda sürrealizmi “estetik ve ahlaki kaygılardan arınmış olarak, mantık tarafından uygulanan hiçbir kontrolün geçerli olmadığı, düşüncenin kendini ortaya koyduğu bir düzlem” olarak tanımlıyordu.

Abidin Dino’nun sürrealist resimle ilgili tanımını makalelerinden çıkarmak mümkün. Abidin Dino’nun deyişiyle, her köşeli resim kübist olmadığı gibi, görünür realiteyi reddeden her eser de sürrealist değildir. Bunun için eser sanatçının bilinçaltından çıkıp gelmelidir. Abidin Dino Tristan ile dostluğundan olsa gerek Dadacılara daha yakın bir duruş sergiledi. İki sanat akımı arasındaki bu kavgalarında çekimser kaldı. Onun açısından gereksiz ve çocukça çekişmelerdi hepsi.

Paris’te hayat pahalıydı. Geçimini tiyatro ve sinemalar için dekor tasarlayarak sağlamaya çabalayan Abidin Dino, ünlenen parmak desenleri sayesinde kolay iş bulabilmesine rağmen çoğu zaman kıt kanaat yaşıyordu. Paris’in en ucuz otellerinde adeta göçebe hayatı süren Dino’nun otel ücretini ödeyemediği için valizini odada bırakıp kaçtığı da anıları arasında yerini almış. Ressamın anlattığına göre gündüz vakti iki arkadaşını (Nesuhi ve Hamit) da yanına katıp bir şey unutma bahanesiyle odaya çıkarlar. Üç kafadar dikkat çekmeden giyebilecekleri kadar kıyafeti üst üste üzerlerine geçirip çantaları bırakarak oradan sıvışırlar.

10 Türkiye Cumhuriyeti’nin ilk belgeseli olma niteliğindedir.

11 Tam adı Sergey Mihayloviç Ayzenştayn olan 1898 doğumlu, SSCB’li yönetmen ve senarist. İvan Grozni (Korkunç İvan) adlı film serisinin ikincisi Stalin tarafından yasaklanmıştır.

12 M. Şehmus Güzel, Abidin Dino Birinci Kitap 1913-1942, Kitap Yayınevi, İstanbul 2008, s. 195

-VI-

“Başkaldırma eğilimi benim içimde vardı.

Yaşama koşullarının değişmesi, toplumun ve

insanların değişmesi gibi özlemler bende vardı.”

– Abidin Dino

Aşırı derecede komünist

Zorlu şartlarına rağmen Abidin, Paris hayatından memnundur. Ancak bir sorun vardır ki pasaportunun süresi dolmak üzeredir ve uzatılması için önüne askerlik engeli koyulmuştur.

Engeli çıkaran bizzat Paris başkonsolosudur. Aynı zamanda aile dostu olan konsolos Abidin’e Türkiye’ye dönüp askerliğini aradan çıkarması için baskı yapar. Pasaport sorununu başka türlü çözemeyeceğini anlayan Abidin çaresiz boyun eğer. Yine de askere alınmayacağı yönünde umutludur. Zira SSCB dönüşünden beri akciğerleri hiç de iyi durumda değildir. Muayene sonrası çürüğe çıkarılacağını düşünür.

Nitekim öyle de olur. Askerlikten paçayı kurtarmış görünmektedir, en azından bir süreliğine Abidin öyle sanmıştır. İlerleyen yıllarda yeniden tabağına koyulacağını henüz bilmemektedir.

Türkiye’ye dönüşünde Nişantaşı’ndaki apartman dairesinde yeğeni Rasih Nuri İleri ile aynı odayı paylaşır. Bu dönem Leyla ablasının onu anne ilgisi ve şefkatiyle sarıp sarmaladığını anlatır ressam. Sağlık durumu gerçekten de iyi değildir. Zayıf ve verem başlangıcı sayılabilecek kadar ciğerlerinden marazlıdır.

Hayat yine de devam etmektedir Abidin için.

Döndükten kısa süre sonra New York’ta düzenlenecek bir dünya sergisi için hazırlanacak Türk pavyonu çalışmalarına sanat danışmanı ve dekoratör olur. Bu işten yüklü bir meblağ elde eder. İki ayrı pavyon sergilenecektir. Bir tanesi çağdaş diğeri geleneksel dokuda tasarlanmıştır. Geleneksel olan 18. yüzyıl köşk mimarisini yansıtacaktır.

Abidin geleneksel temalı pavyonun Türk kahvehanesi olacak kısmına asılacak olan otuz adet İstanbul temalı resmin yapımının Mualla’ya verilmesini sağlar. Amaç Paris’e kaçmak isteyen Mualla’yı, bir süre de olsa idare edecek kadar paraya kavuşturmaktır.

Polisten yana yüzü hiç gülmeyen Mualla, Bakırköy Ruh ve Sinir Hastalıkları Hastanesi’ni ziyaretiyle biten son macerasından sonra Türkiye’den temelli gitmeyi aklına koymuştur. Paris’e yaklaşan Nazi belası bile Mualla’yı kendi polisi kadar korkutmamaktadır. Nitekim beklenen istila Paris kapılarına dayandığında bütün tanıdıkları bir yolunu bulup Türkiye’ye dönmeye çalışırken Mualla kalmayı seçecektir. Sorulduğunda cevabı hazırdır: “Bizim mahkemelerde jüri yok.” Oysa en çok istediği şeydir memleketine kavuşmak, tanıdığı bildiği mekânlarda dolanıp resim yapmak, yaşamak. Ama yurda dönerse, büyük ihtimalle sonu ya hapishane ya da tımarhane olacaktır.

Ancak dile kolay otuz günde otuz tabloyu hazır etmesi gerekmektedir.

Mualla için bir çeşit veda turu sayılabilecek bu bir ay boyunca, İstanbul’un yedi tepesini gezip her köşesini resimlerinde ve zihninde ölümsüzleştirir. Süre bittiğinde tüm resimler hazırdır.

İki ressam için de yolculuk vaktidir. Ancak Paris yolcusu trenine binip yeni hayatına doğru ilerlerken Abidin’in New York hevesi kursağında kalır. Oysaki tüm hazırlıkları tamamdır. Muaf tutulduğu askerliği bahane edilerek çıkış izni elinden alınır.

Dekoratörlük tek işi olmaz elbette, siyasi duruşu artık iyice oturmuş olan Abidin ilk sayısı Kasım 1938’de çıkan S.E.S. (Sanat, Edebiyat, Sosyoloji) dergisinde yazmaya başlar. Yazarlık lafın gelişi tabii, makaleden karikatüre, desenden kapak çalışmasına kadar derginin her şeyi ile ilgilenir. Başta haftalık olarak basılan dergi beşinci sayısından itibaren aylık basıma dönmek zorunda kalır. Kuruluşundan itibaren muhalif duruşunu belli eden dergi daha ikinci sayısında Abidin’e ait bir resim yüzünden yayın yasağı alır. Resim Sıkılmış Sağ Yumruk’tur. Akabinde Yeni S.E.S. adıyla tekrar yayın hayatına dönse de türdeşi birçok dergi gibi sonunda kapatılmaktan kurtulamaz. Abidin’in yayın çabası sürgüne yollanmasına dek sürer. İşçi sorunları, sendikaların durumu, fabrika koşulları, aydınlar, kalkınma ve daha birçok konuda sol görüşlü yazılar yayımlar. Tam bir antifaşist ve sürgün belgesinde yazana bakılırsa “aşırı derecede komünist”tir.

Sevgili Güzin

“Bu renksiz günde seni düşünmekten başka

yapılacak hiçbir şey yok Güzin...”

– Abidin Dino

Güzin, Osmanlı Bankası Resmi İşler Müdürü Mehmet Asım Dikel ile Ferdiye Dikel’in tek kızlarıdır. Baba Mehmet Asım Bey görevi dolayısıyla varlıklı sayılacak bir konumdadır. Güzin babasını her daim şık ve ünlü markalardan giyinen bir adamdı diye anlatır. O da tıpkı Abidin gibi hizmetçilerle büyümüş, yediği önünde yemediği arkasında, refah içinde bir çocukluk ve genç kızlık çağı geçirmişti.

Nişantaşı’ndaki apartmanlarının en üst katında annesinin samimi komşusu Leyla Hanım’dı. Hani şu bizim Abidin’in tek ablası hatta anne yarısı Leyla Hanım. Abidin Paris’ten döneli çok olmamış. Tesadüfe bakın ki o dönem ablasında kalıyor. Aralarından su sızmayan hanımların sayesinde Güzin kaçınılmaz bir şekilde evde geçen bahislerden Abidin’i duyuyor. Sohbetlerden edindiği izlenim, sağlığı pek de iyi olmayan ama yine de ancak sabaha karşı eve gelen çelimsiz bir genç. Bir de çıkardığı tek yapraklık dergilerden okuduğu yazıları var tabii. İddialı söylemlerine sinir olduğu bile söylenebilir.

Bir hafta sonu öğleden sonra, ilk karşılaşmalarına vesile oluyor ve bir daha ayrılmamak üzere kesişiyor hayatları. Güzin annesinin isteğiyle yabancı bir dergiyi ödünç istemek için Leyla Hanımların kapısını çalıyor. Kapıyı açan müstakbel hayat arkadaşı Abidin Dino’dan başkası değil. Her daim huyu olduğu üzere, kırk yıllık arkadaşlarmışçasına sohbete giriyor delikanlı. Kız da durur mu, fırsatını bulmuşken yazdıklarına dair tüm itirazlarını boca ediyor üzerine. Dakikalarca koyu bir sohbet alıyor ikisini de.

Güzin, birkaç yabancı dil bilen, biraz ürkek ama zeki ve iyi yetişmiş genç bir hanım. Abidin ile tanıştıkları sene İstanbul Edebiyat Fakültesi son sınıf öğrencisi. Birbirlerinden etkilenmeleri uzun sürmüyor. Abidin’in o günlerde çizmeye başladığı çiçekler serisi Güzin’e olan aşkı ile filizlenmiş olsa gerek. Abidin’in Güzin’i bu denli çabuk etkilemesinin sırrını, yine Güzin’in fakülteden arkadaşı Mina Urgan’ın Abidin hakkında anlattıklarında bulabiliriz:

“Üniversite öğrencisiyken tanıdığım sevgili arkadaşım Abidin Dino, herkesi büyüleyen, çok şaşırtıcı bir insandı. Şaşırtıcı olmasının birinci nedeni, genellikle benimsenen ölçülere göre çirkin sayılması gerekirken, güzel sayılmasıydı. Alnı alçaktı, ağzı neredeyse bir kulağından ötekine varırdı, teni delik deşik gibiydi. Ama kara gözleri, olağanüstü bir çekicilik verirdi yüzüne. Hele elini yüzüne dayayınca, bütün güzellik kuralları darmadağın olurdu. Çünkü Abidin’in elleri, benim bugüne değin gördüğüm en güzel erkek elleriydi.

Kadınlar Abidin Dino’ya bayılırlar, onu son derece yakışıklı bulurlardı. Hiç de öyle olmadığını bilirdim ama onu yakışıklı bulmalarına hiç şaşırmazdım.

Abidin Dino’nun çok şaşırtıcı olmasının ikinci nedeni, hiç öğrenim görmediği, ortaokul diploması bile almadığı halde, tanıdığım en bilgili insanlardan biri olmasıydı. Tek diploması, çocukken aldığı ‘güzel elyazısı’ diplomasıydı.

Gerçekten de elyazısı, elleri kadar güzeldi. Ve hiç kimsenin yazısına benzemezdi. Gel gelelim okula hiç gitmeyen diplomasız Abidin, dört yabancı dil konuşurdu. Fransızcası, en iyi eğitilmiş bir Fransız aydının ayarındaydı. Bilgisi sadece sanat ve edebiyat alanlarının sınırları içinde kalmazdı. Tarih bilirdi, hatta ekonomi bilirdi.

(...) Abidin Dino’nun üçüncü şaşırtıcı yanı, bütün sanatçılar bir tek alanda uzmanlaşırken, onun her sanat dalına el atmasıydı. Abidin yağlıboya yapardı, desen yapardı, karikatür yapardı, Abidin yontu yapardı. Bunlarla da yetinmeyip, Abidin yazı yazardı, tiyatro oyunu yazardı. Fikret Mualla’yı ele alan kitabı çok güzeldi. Sinemaya el atsaydı, çok başarılı olacağından hiç kuşkum yoktu... Sabahattin Eyüboğlu’nun çok esprili eşi piyanist Magdi Rüfer, ‘Abidin yarın öbür gün bir senfoni kompoze ederse, hiç şaşırmam’ demişti. Ben de pek şaşırmazdım doğrusu. Çünkü Abidin Rönesans sanatçıları gibi, her sanat dalında başarılı olabilirdi.

(...) Abidin Dino’nun konuşma üslubu, ürettiği sanat eserleri kadar renkli ve ilginçti. İyi konuşanların çoğu gibi sürekli gevezelik etmez, susmasını da bilirdi. Çok gelişmiş, çok ince bir gülmece duygusu vardı...

(...) Benim açımdan Abidin Dino’nun arkadaş olarak en değerli yanı yaşamı güzelleştirmesi, zenginleştirmesiydi. Ne yazık ki, çoğumuza hiç nasip olmayan bir yetenektir bu. Ne yapıp yapıp, en güzel şeyleri bile sıradan bulmanın, hatta çirkinleştirmenin bir yolunu buluruz çoğumuz. Abidin ise bir yaşam ustasıydı.

Bir kır gazinosunda yenilen kötü bir omletle söğüş domates, içilen ılık bira, onun bu yeteneği sayesinde görkemli bir şölene dönüşürdü. Öyle şeyler görür, öyle şeyler söylerdi ki, Karaköy’den Kadıköy’e vapurla bir geçiş, Pasifik Okyanusu’nun adaları arasında bir yolculuk kadar olağanüstü bir hal alırdı.”13

Yılların eskitemediği bu sevgi ve bağlılığın yazılı metinleri niteliğindeki mektupların her biri aşk ve hasret barındırıyor. Daha sonraları İş Bankası Kültür Yayınları’ndan çıkan bir kitapta toplanan bu mektuplardan birkaç cümle paylaşmak isterim.

“Bu renksiz günde seni düşünmekten başka yapılacak hiçbir şey yok.”

“Sevgilim, biriciğim, kendine iyi bak. Çocuk ayaklarından öperim. Onlar benim çocuklarım.”

“Yanağımı yanağına dayıyorum.”

“Can, sensiz her şey renksiz.”

“Bu mektubum kaç kat tırmanıp seni öpecek.”

“Seni eskisi gibi öperim. O hiç değişmez her seferinde yepyeni.”

“Ne iğne ne de hap, ilaçların ilacı sensin. Sanırım en önemlisi damla damla sevgili gözlerin. İyileşeceksem onlar iyileştirecek.”14

Kültür açlığı

Dönemin CHP yönetimi, ulus inşası çabaları kapsamında sanatçıları Anadolu’ya gönderip yerel halkı tanımaları ve şehir kültürünü oralara taşımaları arzusuyla seçili ressamlarla bir grup gezi düzenleme kararı aldı. Sanatçılar halkı kendi doğal yaşantıları içinde resmedecekler, sanatı Anadolu insanına sevdirip köy ile kent arasındaki mesafenin azalmasına katkıda bulunacaklardı.

Tanıtımı “Ressamların Yurt Gezileri” başlığıyla yapılan proje kapsamında toplamda altı tur düzenlendi. Gezi sonunda en az altı eser vermek zorunluydu. Hazırlanan eserler daha sonra toplu olarak Ankara’da düzenlenecek bir sergi ile halkın beğenisine sunulacaktı.

Abidin bu turlardan ikincisine katıldığında yirmi altı yaşındaydı. Grubun en genç ressamıydı. Balıkesir ve Edremit civarındaki kırsala gitmeyi tercih etti. Köy köy dolaşıp izlenimlerini hem fırçasından hem de kaleminden süzüp kâğıtlara akıttı. Oradaki keşiflerini, sanat nerede saklanıyormuş anladım diyerek makalelerine taşıdı.

S.E.S. dergisinde yayımladığı imzasız bu yazılardan biri de “Kültür Açlığı” başlığını taşıyordu. Köylü ile şehirli arasındaki mesafenin nasıl kapanacağına dair görüşünü bu yazıda gayet net bir şekilde dile getirmiş.

“Her memleketi düşündüren, şehirle köy, şehirli ile köylü arasındaki kültür ve geçim farkının bir an evvel tasfiyesi, bizim de başlıca meselemizdir.

Bu tasfiye koşullarını hazırlayan iki esas hareket vardır:

Köylünün şehirlere akını.

Şehirlinin teknisyen ve öğretici olarak köye gitmesi.

Aynı davanın, diğer bir görünüşü daha vardır: Köyle şehir arasındaki uçurumdan başka, halkla entelektüel arasındaki uçurum... Münevverlerimiz halkı tanımıyor, ondan bir umacı gibi korkuyor. Halk münevverlerimize ısınamıyor, çünkü onunla çok az temas ve rabıtası var. Birbirine kaynaşması lazım ve zaruri olan bu iki kutbun vahdet sırrı birdir:

Halkı okutmak, halka öğretmek.

Halktan okumak, halktan öğrenmek.

Bu davayı kolaylaştıracak çarelerin en mühimi de şudur: Lise ve üniversiteye, askerlik kampları gibi, aynı derece ciddi bir ‘memleketçilik’ hizmeti koymak ve bu merkepler talebesini senede muayyen bir müddet köylere, kasabalara dağıtmak, bu suretle, onların bir senelik nazari bilgilerini tatbikatın ve bizzat hayatın bileğisinde bilemek, denemek, keskinleştirmek ve olgunlaştırmak.

Kısa bir formül halinde verdiğimiz kültür kalkınmamızın icapları, süratle ve ciddiyetle düşünülüp, hallolunmadığı takdirde, bugün hissolunan kültür iştahı, çok yakın bir gelecekte, büyük ve tehlikeli bir ‘kültür açlığı’ haline gelebilir. Başımızın çaresine bakalım... S.E.S. – 1939.)”15

Abidin bu süreçte otuz civarı resim yaptı. Eserlerini Ankara’dan önce Balıkesir’de sergiledi. Aralarında portreler, natürmortlar bulunan resimlerin en dikkat çeken objesi sıkça kullandığı testi figürü oldu. Ankara’daki sergide bu eserlerin dokuz tanesi görücüye çıktı. Abidin’in testileri bir anda eleştiri oklarının hedefi oldu. Kimileri testi yerine ibrik diyerek eleştiriyi bir üst seviyeye taşıdı. Eleştiri getirenlerin başını Nurullah Ataç, savunanların başını ise İsmail Hakkı Baltacı çekiyordu.

Nurullah Ataç, Abidin’in ibrik resimlerinin halk ile sanatı yakınlaştırmak çabasına ters düştüğünü, halkın bu resimleri takdir edebilecek derecede soyut sanattan anlamadığını iddia ediyordu. Abidin’in cevabı netti. Yaptığı testilerin soyut resimle uzaktan yakından alakası yoktu, bilakis, gören tüm gözlerin hemen kavrayabileceği somutlukta idi. Anadolu kültürünü, yöre insanının gündelik hayatında aşina olduğu, hemen her alanda kullandığı bir objeden daha iyi ne tasvir edebilirdi ki?

Yeniler Grubu

“Eserlerimiz, geniş bir insan kitlesinin hakikatini

toplayan halk sanatı gibi yayıldıkça ve

işitildikçe olgunlaşır.”

– Abidin Dino16

Atatürk’ün vefatının ardından Türk siyaseti iç ve dış politikada yön değiştirmeye başlamıştı. İkinci Dünya Savaşı kapıdaydı. SSCB ile ilişkiler gerilmiş, Nazilerin emellerine ulaşma ihtimali düşünüldüğünden olsa gerek ülkedeki Nazi hayranlığı hoş görülür olmuştu. Özellikle Turancılar, bozkurtçular memlekette Nazi bayraktarlığı yapar haldeydiler. Bu politik duruş ilk iş sol cenahın yayınlarını vurdu.

S.E.S. dergisi ve akabinde diğer birçoğu kapatıldı. Antifaşist genç sanatçılar da elbette boş durmadı. Dergi faaliyetlerinin yanında yeni bir gruba da hayat verdiler. Yeniler Grubu... Sanatın bir kısırdöngü içine hapsolmasından, halk ile buluşturulmasındaki yetersizlikten yakınan bir grup sanatçının sıradaki hamlesiydi bu. Abidin bu defa grubun en yaşlısı ve kıdemlisiydi. Amaçları adları gibi sanata yeni bir soluk getirmek, halkta bir ilgi uyandırmaktı. Bunun için de sanat gerçek yaşamı, halkı yansıtmalıydı.

Grup ilk sergisini Beyoğlu’ndaki Gazeteciler Cemiyeti Lokali’nde açtı. Tema denizciler, liman balıkçıları ve onların hayatlarıydı. Açılışta farklılık yaratmak adına kurdele yerine balıkçı ağı kullandılar ve açılışı yapanlar da bizzat balıkçıların kendileri idi. Sergi istenilen etkiyi yaratmış, oldukça ses getirmişti. Hatta o denlidir ki sergi sonrasında adları Liman Grubu olarak anılmaya başlandı. Ne var ki Abidin’in Liman Grubu macerası kısa sürdü.

SSCB dönüşünden beri komünist olarak adı çıkmıştı. Grubun diğer üyeleri biraz korkudan biraz da kıskançlıktan olsa gerek –açık ara en çok satılan resimler onunkilerdi– Abidin’i gruptan çıkardılar. Hemen ardından Avni Arbaş da alınan karara tepki göstererek gruptan ayrıldı.

Abidin o sıralar Galata’da Kamondo Han’ın çatı katında bir atölye kiralamıştı. Liman Sergisi’nin başarısı atölyeyi sanat camiası için bir cazibe merkezi haline getirmişti. Kimler yoktu ki müdavimleri arasında? Sait Faik Abasıyanık, Ahmet Hamdi Tanpınar, Mina Urgan, Orhan Veli, Oktay Rifat, Melih Cevdet Anday, Bedri Rahmi Eyüboğlu ve daha nicesi...

İsimlerden de anlaşılacağı üzere bir resim atölyesinin çok ötesinde, edebiyatın, şiirin, tiyatronun, akademinin, velhasıl üretimin merkeziydi. Kapısı her daim açık, öyle ki gelip gitmek için ev sahibinin varlığı bile aranmıyordu. Çat kapı toplanıp sohbetler ediliyor, geceleri evin yolunu bulamayanlar burada sabahlıyor, bu durum biraz mahremiyet uman Güzin’in pek de işine gelmiyordu.

13 Mina Urgan, Bir Dinozorun Anıları, Yapı Kredi Yayınları, s. 222-225

14 Güzin Dino-Abidin Dino Mektupları (1952-1973),Türkiye İş Bankası Kültür Yayınları, İstanbul 2004, s. 6

15 Turgut Çeviker, Abidin Dino Toplu Yazılar, Everest Yayınları, İstanbul 2018, s. 43-44

16 Turgut Çeviker, Abidin Dino Toplu Yazılar, Everest Yayınları, İstanbul 2018, s. 373

-VII-

“Henüz vakit varken, gülüm...

Paris yanıp yıkılmadan, henüz vakit varken,

gülüm, yüreğim dalındayken henüz, şu mayıs

gecesi rıhtımdan geçmeliyiz söğütlerin altından,

gülüm, ıslak salkımsöğütlerin.”

– Nâzım Hikmet

Paris işgal altında

Haziran 1940’ta Paris’ten kötü haberler geldi, Naziler şehre girmişti. Hem de Abidin’in Paris’ine, hem de Naziler... Haber Türkiye’deki antifaşist takımı şoka ve ümitsizliğe sürükledi. Abidin ümitsizliğe yer olmadığını anlatan yazısını yayımlamakta gecikmedi:

“Rivayetler hilafına Paris bir şehir değil iki şehirdir.

1- Thiers’lerin Paris’i

2- Halkın Paris’i

Almanlar bugün birinci Paris’e girdiler. Ne olursa olsun ikinci Paris’in sırtı yere gelmez. (...) Asker tarafından 13-14 Haziran gecesi kuşatılmış başıboş bir tımarhanenin destanını yazmak lazım.

Belki deliler ulumalarla gelenleri karşılamışlardır! Şimdi hatırıma geldi, Paris’te bir kostümüm ve kitap dolu bir valizim otelin birinde rehin olarak kalmıştı. Kitap halinde bile olsa Yunus Emre ile Mayakovski’yi orada bıraktığıma pişmanım. Onlar da işgal edilmiş Paris’te bulunmaktan nefret edecekler.”

Sakıncalı Abidin

1940 yazının başlarında Naziler Paris’i ele geçirmişti. Sonbahara kadar Yunanistan topraklarına vardılar. Türkiye’ye dokunulmayacağına dair verilen tüm garantilere rağmen Trakya ve İstanbul endişe içinde çoğu Anadolu tarafına göçe hazırlanıyordu.

Devlet sıkıyönetim ilan etmişti. Abidin seneler sonra ortaya çıkan, o dönemde Yeni Adam dergisi için yazdığı ancak yayımlanmamış bir yazısında, memleketteki hal ve gidişattan duyduğu karamsarlığı “Işıklara Veda” başlığıyla satırlara dökmüş. Işık metaforu ile veda ettiği özgürlük ortamının çok geçmeden kendi özgürlüğüne de veda anlamına geleceğini öngörmüş müydü kim bilir...

“Ampullere ithaf edilmiştir.

Elden ne gelir, ayrılacağımız varmış demek. Sen ne imişsin meğer! İşte bak, sana ampul der geçerdik. Kadrini bilmedik, vücudun bize selam etti, anlamadık. Bak şimdi halime, ayrılık derdinden sokak sokak sendeliyorum. Nerdesin, haber ver!

Limandan deniz kenarına, oradan yan mahallelere, iç mahallelere ve ta üst katlara tırmanan ani ışık dalgalarını beklerdim, düğmeyi çevirip seni görünceye kadar.

Dolgun ve şeffaf vücudun nurdandı. Kadrini bilmedik.

Gök kubbe tutuştuktan sonra böcekler etrafında pervaneler çevirir, kendilerini yerden yere atarlardı. Seni düşünmeyecek kadar sana yakındık. Bundan sonra ara sıra seni gündüz gözüyle görmek bile bir teselli.”

Irkçı söylemler hiç olmadığı kadar yüksek sesle dillendirilir olmuştu. Faşizm karşıtı kesim için kısıtlı imkânlarla da olsa bu gidişata karşı durmak şarttı. Bu amaçla aynı yılın sonlarına doğru Yeni Edebiyat dergisi yayın hayatına başladı. Dergi, resmiyette var olamasa da TKP’nin (Türkiye Komünist Partisi) basın ayağıydı.

Kadrosunda barındırdığı isimlerden de belli ediyordu kendini. Her biri ya komünist ya da sempatizandı. Abidin de içlerindeydi elbette. Çoktandır komünist olarak mimlenmiş Abidin için yaptırımlar kapıdaydı.

İkamete memur

“Güzin beni sakın aramasın...”

– Abidin Dino

Sıkıyönetim ilanından bir sene kadar sonra devlet eliyle bir temizlik başlatılır. Hükümetin muhalif sanatçı, yazar, şair tayfasından kurtulmak için bulduğu yol sürgündü.

Tünel civarında dekorasyonunu yaptığı bir bardan dertop edip götürürler Abidin’i. Giderken tek bir not bırakır ardında, sevdiği kadın için tek bir satır:

“Güzin beni sakın aramasın...”

Sansaryan Han’da penceresiz, küçücük bir deliğe tıkıp günlerce sorguladıktan sonra hükmünü keserler. İkamete memur olarak Mecitözü’ne gidecektir. Bilmeyenler için sürgünün kibarcası...

Kimseyle görüşüp veda etmesine dahi fırsat verilmeden yanında iki gardiyanla Haydarpaşa Garı’ndan yollanır. Aynı yönetim kendisinden birkaç gün sonra da ağabeyi Arif Dino’yu Develi’ye sürecektir.

Sürgünde bir komünist ressam

Çorum’un ücra bir kasabası olan Mecitözü’nde Kasap Şükrü’nün evine yerleştirirler Abidin’i. Ev dendiğine bakmayın, tek göz oda. Dört duvardan gayrı ne bir yatak ne bir masa...

Yerde karnını doyurup yerde uyuyor. Mecitözü Alevi yurdu, sürgünle gelenlere alışıklar. Kasaba Osmanlı zamanından beri özellikle siyasi nedenlerden sürülenlerin adresi olmuş. Kendileri de önce Osmanlı sonra Cumhuriyet yönetimlerinin baskılarına alışık olduklarından sürgün edilenlerin halinden anlıyor hatta onlara fazladan paye veriyorlar. Devlet hazzetmediyse şayet vardır bir meziyetleri...

Nitekim çok geçmeden liderleri Piroğlu Halil tanışmak için ziyaretine geliyor. Selam sohbet derken bir de bakmışız Abidin’e kol kanat gerilmiş. Ertesi gün atlılarla birlikte yatak yorgan, kap kacak velhasıl bir eve lazım ne varsa kapısına dizilmiş.

Abidin orada kaldığı sürede Anadolu’nun bir başka yüzüyle daha tanış olup süzdüklerini sanatına yansıtır. “Irgatlar” ve “Göç” serisi resimler bu dönemin yansımaları. Çizmekle de yetinmez elbet, bir de Kel isimli bir piyes kaleme alır ki elbette sakıncalı bulunup toplatılacaktır.

1942’de Tokat depreminden Mecitözü de payına düşeni alır. Abidin’in kaldığı odanın duvarı yarılır. Bütün kışı Güzin’in gönderdiği bir hırka ve D Grubu’ndan bir arkadaşının yolladığı el feneri ile geçirir. Yine de şikâyeti yoktur, bir de hasret olmasa...

Mektuplaşmak tek avuntularıdır, Abidin her fırsatta evlenme isteğini dile getirir, hatta babasına resmi bir mektup gönderip istemeyi teklif eder ancak Güzin mâni olur. Babasının bu izdivaca sıcak bakmadığı aşikârdır. Ona göre işsiz güçsüz üstelik sürgün yemiş bir komünist ile evlenmek intihardan farksızdır. Haksız da sayılmaz hani.

Bu sırada Kayseri’de sürgün ağabeyi Arif de boş durmaz. Nasıl bilinmez ancak fırsatını buldukça Ankara’ya kaçıp oradaki tanıdıkları ile kontak halinde, hem kendisi hem de Abidin için Adana yolunu açmaya çalışır. Tanıdıklarından biri hatta en etkilisi de Cenevre’de öğrencilik yıllarından sıkı dostu ve dönemin başbakanı Şükrü Saracoğlu’ndan başkası değildir.

1943’te SSCB Naziler karşısında net bir üstünlük sağlayınca bu durum iç siyasette de etkisini gösterir. Hükümetin sol cenaha olan tutumu kısa süreliğine de olsa yumuşama eğilimindedir. Bu durumu fırsat bilen Arif istediği izni koparmayı başarır. Ağabey kardeş bundan sonra dede toprağına döneceklerdir. Yine sürgündürler ancak bu defa birlikte ve görece rahat bir ortamda.

Sürgünde bir aşk mı, parlak bir gelecek mi?

Adana izni çıkan Abidin boş durmaz, nicedir aklındaki adımı atacak, Güzin’e resmen teklif yapacaktır. Hatta onun adına Güzin’i isteme işini de ağabeyi Arif’e ısmarlamıştır. Adana öncesi birkaç günlüğüne Ankara’da olacakları kesinleşince Güzin’e haber yollayıp gelmesini ister. Bilmediği şey ise Güzin’in de boş durmadığıdır. Ayrılık onun da canına tak etmiş olmalı ki benzer bir teklif onun da cebinde saklı duruyordur. Abidin’in sürgün nedeniyle cesaret edip konuyu açamayacağından endişe ile duruma el atması gerektiğini düşünmüş olmalı.

Güzin Ankara’da samimi bir arkadaşının evinde misafir olur. Buluşma günü arkadaşı rahat olabilmeleri için erkenden evi terk eder. Güzin Abidin ile yalnız buluşmayı hayal ettiğinden Arif’i görünce biraz bozulur. Ancak bir de bakar ki Arif ayağa kalkmış gayet resmi bir eda ile Güzin Hanım kızımızı Abidin oğlumuza istemeye girişmiştir. Güzin dayanamayıp lafa girer. “Olmaz böyle! Asıl ben isteyecektim.” Gırgır şamata takarlar yüzükleri.

Güzin’in evlenme meselesi aileyi adeta ikiye böler. Annesi taraftar, babası karşı... Bir kısım “aşk” der bir kısım “gelecek, kariyer” der. Öyle ya, bu evlilik Güzin’in kariyerine bir nevi veda anlamına geliyordu. Edebiyat Fakültesi’ndeki asistanlığı bırakmak zorunda kalacaktı. Üstelik ne için, ücra bir memlekette, iptidai şartlarda bir sürgünle evlenmek uğruna.

Hayat boyu pamuklara sarılarak büyütülmüş, bir eli yağda bir eli balda yaşamış bir kızın dayanabileceği şartlar mıydı bunlar? Aşk karın doyuruyor muydu? Ancak Güzin kararlıydı. Öyle ki babası dahi önünde duramayacağını anlamış ve geri adım atmıştı.

“Ağıtları toplamak,

ölümle kavgaya tutuşmak gibi bir şeydi.

Yitebilecek olanla, yitenle, ölümle,

yok olmakla bir yarışma.”

– Abidin Dino

Sürgünden sürgüne...

“Çok geçmeden Adana’ya postalandım. Bu da garipti. Büyükbabam, onun adı da Abidin’di ama o paşaydı, bir zamanlar bu yörenin genel valisiydi. Başka bir deyişle polis tarafından kuramsal olarak büyükbabamın bir zamanlar yönetiminde olan topraklarda ikamete zorlanmıştım. Doğrusu çok hoş bir durumdu bu. Çünkü Adana’nın en büyük caddesi, büyükbabamın adını taşıyordu.”17

Adana’ya evvela Abidin gider; ev bulmak ve evlilik hazırlıklarını tamamlamak lazım. Bir süre ağabeyi Ahmet ile aynı otelde kalır. Ahmet babalarının vefatından sonra dönem dönem Adana’ya gelerek otlakıye geliri ile ilgileniyor. İlgileniyor dediysek lafın gelişi, otelden çıkmadan, geleni har vurup harman savurarak, tam bir sefahat içinde.

Toprakların kimisi satılmış, kimisini köylüler işgal etmiş. Velhasıl durum fena... Kardeşler geldikten sonra otlakıye geliri bir düzene otursa da sadece otlatma mevsiminde para getiriyor. O vakte kadar da borç harç defterleri çoktan kabarmış oluyor. Toplu para borçları kapatmaya yetiyor ancak. Çok geçmeden yeni veresiye defterleri açılıyor.

Bir ay kadar sonra müstakbel gelinini istasyonda karşılayıp tuttuğu eve getirir. İlk adresleri İstasyon Caddesi’nde, kocaman ve bakımsız bir arsa içinde, betonarme ayaklar üstüne oturtulmuş ahşap, iki göz bir ev. Mutfak alt katta ama penceresiz, yemek yapmak ne mümkün?

Çaresiz, Adana sıcağında, bahçedeki maltızın üzerinde pişiyor yemekler. Aşçıların, hizmetlilerin elinden yiyip içmeye alışık yeni gelin tabure tepesinde tencere karıştırıyor. Üstelik o yıllarda Adana’da bir bit bir de sıtma belası kol geziyor. İlaç desen, kinin bulmak da zor iş... Sıkıntı ararsan çok ama serde aşk var gerisi teferruat.

Abidin hiç vakit kaybetmeden gazeteciliğe dönüyor. Adana’da sınırlı sayıdaki gazetelerden biri de Türk Sözü gazetesi. Abidin onlar için bulunmaz nimet. Her zamanki gibi gazetenin her şeyi ile ilgileniyor.

Abidin Andre Velter ile yaptığı söyleşide gazetedeki görevini “Ne yaptığımı sormayın, çünkü her şeyi yapıyordum. Hem yazıişleri müdürüydüm, hem odacı, hem röportaj muhabiri, hem çaycı, hem de çevirmen”18 sözleri ile tanımlıyor.

Geceleri yabancı radyoları dinleyip Avrupa’daki gelişmeleri sıcağı sıcağına sabahki baskıya yetiştiriyor. En taze haberler ondaydı. Öyle ki gazetenin tirajı gözle görünür biçimde artmış, diğer gazeteler adeta nal topluyor. Güzin de bir lisede Fransızca öğretmeni olarak işe başlamış. Akşamları da tezinin üstünde çalışabilmek için gazeteye gidiyor.

Her şey yolunda gözükse de bela kapıda... Abidin ile Arif’i sürekli izleyen sivil polisler bir yana, Adana’daki ırkçı kesim de rahat durmuyor. Evlerini taşlamaya kadar vardırıyorlar işi. Sonunda tedirginlikten daha merkezi bir eve geçmek zorunda kalıyorlar.

Abidin’in dedesinin adı verilen cadde üstünde ahşap bir ev... Altında bir bakkal, ama ne bakkal... Bir de akşamları görün, düpedüz meyhane. Evin delikli ahşap tabanından tüm gürültü, konuşmalar, küfürler odaya doluyor. Sadece ses olsa iyi, fareler de geçiyor aynı deliklerden. Şikâyet etmek de nafile, bakkal mahallenin bekçisiyle de anlaşmış. Yalandan ikaz edip arada göstermelik boşaltıyor mekânı.

Güzin bir yandan katlanılmaz bulsa da güvenlik açısından sabaha kadar açık bir mekânın üstünde oturmak iyidir diye avutuyor kendini.

Komşuluğun işe yaradığı vakitler de yok değilmiş. Abidin’in, Güzin evdeyken dalgınlıkla sokak kapısını dışarıdan çengellediği bir sefer, pencereden seslendiği bakkal imdadına yetişmiş. Sırtladığı gibi açmış kapıyı. Lakin akşamına da dedikodusunu eksik etmemiş.

“Şu ressam çok kıskanç adam. Sen kalk giderken hanımı içerde bırakıp kapıyı çengelle. Bereket ben vardım da kurtardım kızcağızı.”

O sıralarda sıkı dostlarından biri de Yaşar Kemal. (O zamanki adıyla Kemal Sadık Göğceli.) Abidin ile tanıştıklarında daha on beş on altı yaşlarında, ortaokul terk bir delikanlıydı.

Yaşar Kemal, önceleri Abidin’in, sonrasında da Arif’in kanatları altında olgunlaşmış bir cevher... Arif’in yardımıyla hademe olarak işe girdiği Adana Ramazanoğlu Kütüphanesi’nde, yerli yabancı bir sürü yazarla beslenme fırsatı bulmuş. Altın madenine düşmüş gibi şanslı hisseden Yaşar Kemal memnuniyetini bakın nasıl anlatır:

“Ben orada hademelik yapıyordum. Orada yatıp kalkıyordum. Kütüphanede bir müdür var bir de ben. Müdür pek uğramaz. Ben kütüphaneyi, sabah dokuzda açıyorum, beşte kapatıyorum... Yirmi bin cilt benim gibi deliye kalmıştı!”19

Abidin Yaşar Kemal ile birlikte civar köyleri gezip Çukurova’nın tarım işçilerini tanıdı. Pamuk tarlalarını, göçebeleri, açlığı, emek sömürüsünü gördü. Heybelerine doldurdukları onca malzeme Abidin Dino’nun çizgilerine yansırken Yaşar Kemal’in sayfalarını doldurdu.

Abidin Adana günlerinden bir de piyes çıkaracaktı. Ankara’ya geçtikten sonra kaleme aldığı Verese adlı piyeste Adana’da gördüğü birçok karakterden ve yaşadığı birçok olaydan esintiler bulmak mümkün.

Dededen kalma arazilerin har vurup harman savrulması, yerel yöneticilerin art niyetleri, babasının ve ağabeyinin kumar düşkünlükleri, alınan rüşvetler, yolsuzluklar, yolunu bulanlar, polis takipleri, vatan hainleri...

İlk versiyonuna polislerce el konulan piyes ancak 1996 yılında yayımlanabilmiştir.

Abidin sevgili Paris’inin Nazi belasından kurtuluş haberini aldığında Adana’daydı. Tarih 19 Ağustos 1944, günlerce süren çatışmaların ardından Paris halkı, genç yaşlı, kadın erkek demeden verdiği mücadeleyle, işgalin rövanşını aldı. Abidin bu haberin üstüne Türk Sözü gazetesindeki köşesinde şunları yazdı:

“Paris’i Paris’ten başkası kurtaramazdı. Paris barikatlar, ayaklanmalar ve savaşlar şehridir... Paris değişmemiş.

İstilacıya indirilen darbeye silahlılar ve yumruklarından başka silahı olmayanlar iştirak etti. Dört senedir tepesinde Nazi bayrağını taşımış olan Eyfel Kulesi’nin bile yerinden oynayıp, işgalciyi şehrin dışına attığını tasavvur etmek mümkün. Şehrin yüzlerce heykeli bile savaşa iştirak etmiş olmalı...

Şehrin mazisi, sanatı, dirisi ve ölüsü, şehri lekeleyen yabancı üniformalardan yıkanmak ihtiyacını duymuştur. (...) 1944 senesinde Paris’in kurtuluşu sanki Victor Hugo’nun elinden çıkmış, mükemmel ve tam bir şiirdir. Artık kendi evlatlarının kanı ile yıkanan şehir tertemiz. Paris’i Parislilerden başkası kurtaramazdı.”20

17 Abidin Dino, Kısa Hayat Öyküm, Can Yayınları, İstanbul 2017, s. 94

18 Abidin Dino, Kısa Hayat Öyküm, Can Yayınları, İstanbul 2017, s. 95

19 M. Şehmus Güzel, Abidin Dino İkinci Kitap 1942-1952, Kitap Yayınevi, İstanbul 2008, s. 143

20 Adana Yazıları, Abidin Dino, Hazırlayan: Murat Baycanlar, Karahan Kitabevi, 2013, s. 55

-VIII-

“Ben yalnız biri değilimdir,

yalnızlık üzerinde de pek durmam.

Ama bugün insanoğlunun dört bir

yandan sarıldığını düşünüyorum.”

– Abidin Dino

Nerede bu adam?

Sürgünde de kalemini sakınmayan Abidin’in başına iş geleceğini öngörmek çok da zor değildi. Bir şeyler bekliyorlardı, belki başka bir yere sürülme ihtimali ile kaygılanırken, hiç umulmadık bir yerden yakalandılar.

Abidin’i askere alıyorlardı. Çürük raporu, doktor tavsiyesi falan nafile, devlet Adana’daki yazar, çizer, düşünür kim varsa zapt etmenin yollarını arıyordu.

Bir gün önceden geleceklerini haber vermişlerse de saati belli değildi. O sabah Güzin okula giderken dönüşte Abidin’i evde bulamayabileceğini biliyordu. Bu defa adres Kayseri’ydi. Bir diploması olmadığından er olarak yazdırdılar askere. Ne kadar hırsız, uğursuz, cani varsa buradaki birliğe yollanmıştı. Ve bir de Abidin...

Tam bir ay haber alınamadı Abidin’den. Kabakulak geçirenler ile aynı koğuşa verilip izole edilmişti. Koğuştan hastalık kapmadan çıkmayı başarmıştı ancak toplamda dokuz ay süren askerlik sağlığından çok şey alıp götürecekti.

Zaten zayıf düşmüş olan bedeni gündelik talimlere ek olarak verilen angarya işlerle iyice tükendi. Komutanın karyolasını boyamaktan bekçi kulübeleri inşa etmeye, şehrin dışından çim söküp asker gazinosunun bahçesine ekmeye kadar sayısız eziyetli işlere koşuldu.

Bilenler bilir, Kayseri’nin kış geceleri dondurucu soğuklara teslimdir. Eksi yirmilere kadar düşen dondurucu geceler boyunca üç saatte bir uyanıp göreve gittiğinizi düşünün. Abidin’inki işte böyle bir çileydi. Ona belirli saatler arasında nöbet yazmak yerine, nöbet değişiminden sorumlu tutarak sabaha kadar uykusuz bıraktılar. Abidin’in askerlik günleri, ressamın bardağın dolu kısmını görme yeteneğinden nasibini alamayan sayılı hatıralarındandır. Çektikleri sorulduğunda şöyle diyordu:

“Askerlik çok zordu. Ne sürgüne benziyordu, ne gözaltılara. Bu konuda hiç konuşmak istemem. Yaşamımın bu dönemini asla hatırlamak istemem. İstemiyorum. Çünkü genel olarak mutsuz, tatsız-tuzsuz olayları sevmem. Ve bir an önce unutmak isterim. Askerde geçen zaman dilimi bu tür tatsız bir dönemdir. Ve hatta hayatımın en güç, en mutsuz, en belalı parantezidir. Hemen kapatılması gereken... Dahası askerlik sonrasında iki yıl boyunca süren hastalıklarım var. Ankaralı ilk yıllarımı hastane kapılarını aşındırmakla geçirdim desem yeridir. Ameliyatlar ve daha bir dizi ıstırap. Güzin’in üzülmeleri...”21

Bu zaman zarfında Güzin Ankara’daki Dil ve Tarih-Coğrafya Fakültesi’ne doçent olarak kabul edildi. Abidin’i de bu eziyetten kurtarıp Ankara’ya aldırabilmek için adeta çırpındı. Dokuz ay boyunca aşındırmadığı kapı kalmadı dense yeridir. Tüm bu uğraşlar sonunda meyvesini verir. Abidin cebinde terhis kâğıdı ile yorgun bedenini sürükleyerek kışladan ayrılır.

Koca Mimar Sinan

“Sorulması gerek:

Kanuni mi Sinan’dan faydalanmış,

haşmetine hizmet ettirmişti,

yoksa Sinan mı

padişahın haşmetinden faydalanıp

düşlediği ışığı getirmişti yapı sanatına?”22

– Abidin Dino

Abidin askerlikte inşa ettiği iki nöbetçi kulübesi için, “Mimar Sinan görse darılmaz” diyerek usta mimara olan ilgisini belli etmiştir. Askerliğini yaptığı kışla Mimar Sinan’ın doğup büyüdüğü Ağırnas köyüne komşudur. Ustanın mimari dehasından oldukça etkilenmiş olmalı ki daha sonraları Mimar Sinan hakkında birçok yazı kaleme almış, onun çocukluğunu hayal edip hikâyeleştirmiştir.

Bu yazılar sonradan Sinan adı ile kitap haline getirildi. Aşağıda Ara Güler’in Paris’te yayımlattığı Sinan, Süleyman’ın Mimarı isimli kitabı hakkında, Cumhuriyet gazetesinde çıkan yazısından bir bölümü bulabilirsiniz.

“İstanbul şehrinin fethi 1453’te başlamış ve Süleymaniye’nin bittiği güne kadar devam etmiştir. Askeri fetihten değil, kültür savaşından bahsediyorum. (...) Bizans İmparatoru’nun kesik başı sadece bir başlangıçtı.

Her şehrin kurulduğu toprak zemininde bir vaat vardır. Sinan iki derya arasında uzanan Konstantiniye’yi İstanbul yaptı.

Şehrin vaat ettiğini tuttu. O tepede Süleymaniye’nin yükselmesi zaruretti. Mimarlık, bana öyle geliyor ki zaruretlerin ebeliğini yapmaktır. Ehram’sız çöl, Parthenon’suz Atina tamamlanmamış bir inkişafın (meydana çıkmanın) zeminidir, iki denizin birleştiği yerde Süleymaniye’siz İstanbul eksik bir cümle kadar manasız.”23

Hayat zor, Ankara soğuk, Abidin hasta

“Anlatılması öyle zor yahut öyle kolay bir şey

vardır ki rüzgârında, bağrışılmaz, koşuşulmaz,

yüksek sesle gülüşülmez Ankara Garı’nda.”

– Nâzım Hikmet

1940’lı yılların Ankara’sı şehirden çok kasabadan hallice bir taşra sayılırdı. Adı başkent olsa da memleketin kalbi hâlâ İstanbul’da atıyor sayılırdı. Anacaddeyi bir ucundan diğerine geçerken selam sabah bitmez, zira hemen herkes birbirini tanır. Aydınlar, sanatçılar, bilim insanlarınca daha yeni yeni keşfediliyordu. İstanbul’un sıkıyönetiminden uzakta oluşu bir nebze rahatlık getirse de sivil polislerin nefesi burada da enselerindeydi.

Hayat zor, Ankara soğuk, Abidin hasta... Yazdan listeye yazılmazlarsa yakacak kömür dahi yok. Bazı kışlar kar yerden aylarca kalkmaz. Güzin hem fakültede öğretmen hem de evde hastabakıcı. Nasıl olmasın, Abidin’in günde üç posta iğne olması şart. Durumu iyice kötüleşince böbreklerinden ameliyat farz olmuş. Gelin görün ki ameliyat yarası bir türlü kapanmak bilmiyor. Böyle iki yıla yakın yataktan çıkamadı Abidin, haftanın birkaç günü pansuman için hastaneye gitmeye ne can ne de para dayanır. Güzin çareyi iğne yapmayı öğrenmekte bulur. O da yetmez, yaranın tedavisi için gereken ilaç devlet tarafından Ankara Emniyet Müdürlüğü’nün kadın şubesinden dağıtılıyor. Zührevi hastalıkların tedavisi için hayat kadınlarına dağıtıyorlar. Güzin de aynı kuyrukta sırasını bekler, beklerken de boş durmaz. Kuyrukta geçen sohbetleri, gördüklerini dönüşte Abidin’e havadis gibi anlatır. Abidin ilaçtan çok bu hikâyelerin sabırsızlığında gibidir.

1947 Aralık’ında sıkıyönetim nihayet sonlandırılmıştır. Yedi yıl aradan sonra İstanbul yeniden nefes almaya başlar. Haberi alan Abidin hiç vakit kaybetmeden karısı, kayınvalidesi ve tabii kendisi için tren bileti alır.

Sıkıyönetim bittiğine göre sürgün de bitmiş olmalıdır. İstanbul’a gelince ilk iş Leyla ablasının evine giderler. İlk gece hasret giderilir, ertesi sabah karıkoca evden çıkarken öğlen buluşmak üzere farklı rotalara dümen kırarlar. Ancak kolluk kuvvetlerinin farklı planları vardır. Güzin eve döndüğünde Abidin yerine bir notla karşılaşır: “Beni götürüyorlar...”

İyi ama nereye?

Sorup soruşturma fasıllarından anlaşılıyor ki Abidin yine Sansaryan Han’da Parmaksız Hamdi’nin misafiri olmuş. Apar topar hana giderler ancak nafile, kocasını gösteren olmaz. Onun yerine bir kez daha sevdiği adamın hükmünü kesen amiri bulur karşısında.

Abidin Ankara’ya dönmek zorundadır. Ertesi sabah erkenden, başlarında bir askerle trene binip gerisingeri Ankara yolunu tutarlar. Sıkıyönetimin bitmesiyle seyahat yasağının kalkması bir formalite gibi görünse de devlet Abidin’i zora koşmak için hiçbir fırsatı heba etmez. Nitekim sene geçmeden serbesti gelecek ve aile sonraki dört yazı İstanbul’da sevdikleri ile geçirecektir.

Ankara’da hayat tüm baskı ve kısıtlamalara rağmen devam etmektedir. Sene 1949, Abidin ilk kişisel sergisini açar. Serginin adı: “Köylüler.” Adından da belli olacağı gibi teması Anadolu insanı, köylüsü, ırgatı... Abidin’in Adana yıllarında yaptığı resimlerdi bunlar.

Andre Velter ile söyleşisinde bu eserlerin farkını bakın nasıl ifade etmiş:

“Sanki resmettikçe görüyordum içinde yaşadığım Anadolu insanının gerçeğini. Bu resimlerde köylü ilk kez folklorik köylü değildi. Daha önce de Anadolu, köy, köylü temaları üzerinde resim yapanlar olmuştu. Ama bu resimlerde köylüler sağlıklı, köyler tertemizdi. İneklerin memelerinden süt, çocukların yanaklarından kan damlıyordu... Güzel, dekoratif, o ölçüde de gerçekten uzak resimlerdi bunlar. Bense gördüğüm yoksul, hasta, sıtmalı köylüleri çiziyordum.”24

Açılış günü Abidin ve yakın çevresini bir korku alır. İhtimal ki her türlü kışkırtmaya tenezzül eden faşist kesim sergiye baskın verir, Abidin’e saldırmaya kalkar ya da tabloları tahrip etmeye davranır. Ciddi bir endişe duymuş olmalılar ki Abidin açılışa elinde sopayla gider. Neyse ki korkulan olmaz. Aksine sergi büyük bir teveccüh görür, tüm resimler satılır.

Nâzım’a özgürlük

“Ben bugün bile ‘Bursa Okulu’ndan yetişmiş

birini, bir siyasal tartışma sırasında bazı

sözcükleri vurgulayış biçiminden, yaptığı bir el

hareketinden hemen tanıyabiliyorum.”25

– Abidin Dino

Abidin Dino’nun Nâzım Üstüne isimli kitabında, “Nâzım büyük sadeliği içinde derya adamdı” sözleriyle tasvire giriştiği şairin mavi gözlerindeki derya, demir parmaklıklar ardında geçen onca yılın ardından daha derin ve daha fırtınalıydı.

Etrafını saran dört duvar sesini kısmaya yetmemiştir ancak ruhen ve bedenen yıpranmamış olmak mümkün mü?

Hayatının baharını çalan bu haksız mahkûmiyetin son bulması için gösterilen onca çaba ve ardından gelen hayal kırıklıkları... Nâzım’ın canına tak etmiş, sıradaki hamlesi için oldukça kararlı, açlık grevine başlayacak. Bir şekilde çıkacak mahpushaneden ölü ya da diri.

Çok partili dönem siyasi havayı bir nebze olsun değiştirmiş, muhalif sesler DP çatısı altında daha gür çıkar olmuştu. Yine de, 1938’den beri hapishane avlusundan ötesini görememiş Nâzım için özgürlük ihtimali hâlâ cılız bir mum ışığı kadardı. Ancak sevenleri o ışığı alıp bir meşaleye dönüştürmekte kararlıydı.

Dönemin çok satan gazetelerinden Vatan’ın başyazarı Ahmet Emin Yalman’ın Nâzım’ı ziyarete gitmesi DP’nin sol muhalefeti de sahiplendiği algısını güçlendiriyordu. Zira Vatan’ın DP’nin yanında saf tuttuğu aşikârdı. İlk seçimlerde DP kazanamamış olsa da halkın partiye olan teveccühü yabana atılır gibi değildi. Değişim kendini ufak ufak hissettirirken, daha kararlı adımlar atmanın zamanı gelmişti.

Yalman’ın tavsiyesi ile Nâzım avukat değiştirir. Yeni avukat bir dizi adımlar atmaya koyulur. Önce davayı tekrar açtırmaya uğraşır. Daha sonra Nâzım’ın sağlık sorunlarını neden göstererek İstanbul’a naklini ister. Bu da sonuç vermeyince Cumhurbaşkanı İsmet İnönü’den özel af için ricacı olur. Ancak devletin Nâzım’la hesabı bitmemiş görünmektedir. Yaklaşan Cumhuriyet Bayramı bir genel af umudunu yeşertse de beklenen olmaz.

Abidin aynı yıl Nuh’un Gemisi isimli haftalık bir dergi çıkarmaya başlar. İkinci sayısını baştan sona Nâzım Hikmet’e ayırır. Nâzım için başlatılan imza kampanyasının Ankara ayağını organize eder. Avrupa’dan da destek yağmaktadır. Abidin’in yakın dostu Tristan Tzara’nın da aralarında olduğu Fransız solunun başlattığı destek kampanyası kamuoyunda etkili olmuş ve hükümet üstündeki baskıyı artırmıştır. Toplanan imzalar, destek yazıları, protestolar ardı ardına gelir.

Mayıs 1950’de yapılan seçimlerde CHP ağır bir yenilgi alarak yerini DP yönetimine bırakır. Kara görünmüştür görünmesine ancak Nâzım’ın daha fazla kulaç atacak mecali kalmamış gibidir.

Açlık grevi zaten yıpranmış olan vücudunu iyice tüketmiş, hastanelik olmuştur. Verem teşhisi ile Cerrahpaşa’daki yatağında, biraz da sis perdesi ardından izlemektedir gelişmeleri. Beklenen affın çıkması için evvela yeni kabinenin oluşturulması şarttır.

Abidin Nâzım’ı ikna için hastaneye ziyaretine gider. Çözüm an meselesidir, grevi bırakmalı yaşama tutunmalıdır. Nâzım yazdığı bir bildirinin altına önde gelen otuz kişinin imzası karşılığında greve ara vermeyi kabul eder. Abidin aynı gün olmazı oldurur ve imzaları toplar. Nihayet Temmuz 1950’de hükümet affı çıkarır, ancak trajikomik biçimde Nâzım af kapsamına girememiştir. Neyse ki yıkılan umutlar bir sonraki meclis toplantısında yerini sevince bırakır. Aftan yararlanamayanlar için cezalarında üçte ikilik indirime gidilir.

Nâzım tam 13 senenin sonunda yattığı hastane yatağından özgür bir adam olarak kalkar, çok geç gelen bu özgürlük uzun da sürmeyecektir üstelik. Bürokrasi henüz son kartını oynamamıştır. Ellisine merdiven dayamış, ruhen ve bedenen bitik sayılacak bir adama askerlik dayatmanın amacı ne ola ki?

Hapishanede yarım kalan işlerini kışlada bitirebilmek mi?

Bunca mücadele boşa mı gidecekti yani, son çare kaçmaktı Nâzım için. Aradan bir sene geçmeden, Boğaz’dan bir sürat motoru ile ayrılırken kıyıya dönüp son defa memleketine baktığında yüreğinin nasıl burkulduğunu tahmin etmek zor değil. Eşini, çocuğunu, toprağını ardında bırakıp, Karadeniz açıklarında onu bulup alan Rumen bandıralı bir gemiyle bilinmeyene doğru dümen kırar. Bitmeyecek bir hasreti de koynuna alıp ömrünün kalanını, yüreği memleket sevgisiyle dolu nice sanatçı ve aydınımız gibi gurbette tamamlar. Yaralarını en iyi bildiği yolla, kaleminden dökülen mürekkeple pansuman eder:

“İçimde acısı var yemişi koparılmış bir dalın

Gitmez gözümden hayali Haliç’e inen yolun

İki gözlü bir bıçaktır yüreğime saplanmış evlat

hasretiyle hasreti İstanbul’un.”

– Nâzım Hikmet

Ardından, vaktiyle serbest kalması için uğraşanlar da dahil laf sallamayan kalmaz. Ne vatan hainliği kalır ne korkaklığı... Hükümetin ilk icraatı da Nâzım Hikmet’i vatandaşlıktan atıp namusunu temizlemek olur.

Her şeye rağmen hayattadır, gurbette de olsa yaşamak, düşünmek, üretmek devam edecektir. Abidin’in hayran olduğu bu kadim dost için kendi adına bulabildiği yegâne teselli bu olsa gerek.

21 M. Şehmus Güzel, Abidin Dino İkinci Kitap 1942-1952, Kitap Yayınevi, İstanbul 2008, s. 213

22 M. Şehmus Güzel, Abidin Dino İkinci Kitap 1942-1952, Kitap Yayınevi, İstanbul 2008, s. 217

23 Adana Yazıları, Abidin Dino, Hazırlayan: Murat Baycanlar, Karahan Kitabevi, 2013, s. 29

24 Abidin Dino, Kısa Hayat Öyküm, Can Yayınları, İstanbul 2017, s. 96

25 Abidin Dino, Nâzım Üstüne, Sel Yayınları, İstanbul 2013, s. 12

-IX-

Askerler yine Abidin’i takipte

Sürgün yılları geride kalan Abidin hâlâ Ankara’da yaşasalar da yazları İstanbul’u solumak için ev kiralamak yerine satın almak ister. Kabataş sırtlarında köhne ama manzaralı bir ev bulur. Güzin ile birlikte bir heves özene bezene döşerler içini.

Yerleşeli bir hafta olmuşken, çiftin dışarıda olduğu bir gece askerler kapıya dayanır. Evde bir tek Güzin’in annesi vardır. Evi didik didik edip bir şey bulamayınca masanın üstünde duran Verese piyesinin ilk bölümünün yazılı olduğu defteri alıp götürürler. Sakıncalı olabilir tabii.

Tacizler bu kadarla kalmaz elbette. Birkaç hafta sonra, sabahın köründe yine kapılarında belirir askerler. Bu defa Abidin’i alıp götürmek için ve elbette ki yine Sansaryan Han’a. Aynı soğuk duvarlar arasında tanıdık bir senaryo dönüyordu tekrar tekrar.

TKP’nin İstanbul hücrelerini ortaya çıkarmaya çalışan yönetim Abidin gibi daha birçok ismi gözaltına almıştı. Sorgular sırasında susan da vardı konuşan da. Abidin’in şansı TKP’nin Ankara koluna kayıtlı olmasıydı. Soruşturmaların Ankara ayağı henüz başlamamıştı. İstanbul’da onun adını verebilecek kimse yoktu.

Yayınlarında da temkini elden hiç bırakmamıştı. Yazıları için mahlas kullanır, karikatürlerini çoğunlukla imzasız bırakırdı. TKP’li olsa da hiçbir zaman vitrinde yer almamaya özen gösterirdi. Sadece kendinden sorumlu değildi ne de olsa. Güzin vardı, hiçbir zaman komünist ya da TKP üyesi olmasa da her daim yanında, yoldaş, eş, arkadaş...

Sorgulama bu defa kısa sürdü, akşamına eve dönmüştü dönmesine ama manzara ortadaydı. Tıpkı Nâzım gibi Abidin’e de yazdırmayacak, ürettirmeyecek, yaşam alanı tanımayacaklardı. Onun için de Avrupa yolları görünür olmuştu. Ancak devletin bir kuşu daha salmaya hiç niyeti yok gibiydi...

Pasaport davası

Abidin’in pasaport çıkarttırması tam bir yılan hikâyesidir. Seçimlerin akabinde başa geçen DP hükümeti görünürde daha ılıman ve özgürlükçü söylemleri ile havayı yumuşatsa da henüz devletin orta ve alt kademelerindeki CHP zihniyetine tam bir hâkimiyet kurabilmiş değildir. Hemen hemen tüm bürokratik işler de aradaki gerilimden nasibini almaktadır. Özellikle polis teşkilatı.

1950’de Ankara’da çıkarttırdığı pasaport, verildiği gibi eksik evrak gerekçesiyle elinden alınıyor Abidin’in. Gidiş o gidiş, iki yıla yakın uğraşlarına, sözlü ve yazılı taleplerine rağmen sonuç alamayınca çareyi dönemin içişleri bakanına gitmekte buluyor. Yeni hükümetin halka yakınlaşma politikası gereği haftanın bir günü meramını anlatmak için bakan ile görüşme olanağı tanınmış.

Abidin’in bir şansı bakanın Leyla ablasının eşi ile gazete yıllarından arkadaş olması. Derdini anlatınca bakan duruma müdahil olup pasaportun teslim edilmesini sağlıyor. Sanmayın ki hikâye burada biter. Bu bir satranç ve sıra polise geçince fazla gecikmeden hamlesini yapıyor. Onca uğraşın sonunda pasaport eline geçmiş geçmesine de, aradan geçen zamanda pasaportun süresi kalmış üç ay.

Emniyetten bir telefon: “Şubeye kadar uğrarsanız pasaportunuzun süresini uzatacağız.” Çaresiz gerisingeri gidip teslim ediyor pasaportu. Sonrası, ara ki bulasın. Bugün git yarın gel oyunu yeniden başlıyor. Baktı ki olmayacak yine bakan kapısı aşındırılıyor. Bakanlıktan gönderilen emirle bir buçuk ay daha süründürüp veriyorlar pasaportu.

Bunca uğraş, didinme ne uğruna?

Bir daha ne vakit ciğerlerini dolduracağı bilinmez memleket havası şimdiden burnunu sızlatıyor. Oysa ne çok iş var daha yapılacak, yazılacak makale, yapılacak resim, yeşertilecek genç zihin, yarıda kalmış ne çok şey var. Ellerindeki pasaport bir zaferden çok kaybın sembolü gibi. Karşılıklı ağladıkları bir kaybın sembolü...

Sabah Abidin’i Roma uçağına bindiriyorlar. Uçak havalanıyor lakin Abidin içinde değil, son anda uçaktan indirilip valizi elinde gerisingeri yanlarına getiriliyor. Polis son kozunu oynamış. Belgelerde eksik var efendim, bir çayımızı içmeden bırakmayız. Acelesi mi var sonra gidesiniz. Yine bakanlığa telefon ve yine emniyet müdürlüğünden geri adım. Bir yanlışlık olmuş, ertesi günkü uçuşta yeri hazırmış.

Ertesi gün, bu defa geride yolcu bırakmadan havalanıyor Roma uçağı. Tekerlekler yerden kesilirken Abidin’in aklında uzun bir veda listesi. Bir daha ne vakit görür bilinmez Boğaz’ı, vapurları, sahilinden olta sallayanları, balık ekmek satanları, tozlu kaldırımları...

Komünist propaganda

unsuru sayılan Abidin seramikleri...

Ankara yıllarında bir dönem merak saldığı seramikler, Anadolu’nun yüzyıllardır kullanageldiği testi, çaydanlık, sürahi ve çanaklarına Abidin’ce bir yorumdu. Ankara Seramik Enstitüsü fırınlarında pişen bu seramiklerin, Abidin’i ellerinden kaçıran polis teşkilatının sıradaki hedefi olacağı kimin aklına gelirdi? Kimsenin. Ancak memleket akla gelmeyenin başa geldiği bir dönemden geçiyordu.

Polise göre Abidin’in seramikleri komünist propaganda unsuruydu. Nasıl mı? İmzasına gizlediği orak ve çekiç sembolleriyle elbette... Abidin’in imzasındaki hat sanatından süzülüp gelmiş kıvrımlar meğerse orak çizme sevdasıymış. Eh orak varsa mutlak bir yerinde çekiç de gizliymiş.

Abidin sonradan bu olayla ilgili olarak “Beni tutuklayamayınca seramiklerimi tutukladılar” diyerek durumun absürdlüğünü karikatürize etmekten geri durmadı.

Güzin, Abidin’i Roma’ya yolcu ettikten birkaç ay sonra DTCF’deki ofisine gelen iki sivil polis ile maskaralık başlıyor. İlkönce evlerine gitmişler ancak Güzin’in annesi onları içeri almamış. Bir an önce söz konusu sakıncalı seramiklere el konulması gerekliymiş. Güzin olanları mektuplarında Abidin’e detaylı bir şekilde anlatmış, gelin seramiklerin başına gelenleri ondan öğrenelim:

25 Nisan 1952

“Sevgilim, sana tatsız haberler vereceğim, fakat herhalde düzelecek. Salı günü sabahı Birinci Şube’den bir komiser geldi ve savcılıktan bir kararla seramikleri götürdü. Kırılmaması için ben de beraber gittim. Çok dikkatli hareket ettik, hiçbir şey olmadı şimdiye kadar, Dün savcılıkta ehlivukuf26 toplanacak ve hangisinde suç unsuru olduğunu veya olup olmadığını tespit edecekti. (Senin seramiklerde orak çekiç resimleri yaptığın iddia olunuyormuş!)

Ben ilk günü işe fazla ehemmiyet vermedim, fakat dün ehlihibre27 ile karşılaşınca işin maiyeti değişti gibime geldi; efendim, savcılık daha seramikler eve gelmeden evvel resimlerini çekmiş ve üzerinde (resimlerin üzerinde) tetkikler yaptırmış ve tetkikleri yapan heyet de tekrar bunların aslını görmek istemiş ve dün karşıma çıkan kimseler bunlardı...

Polis enstitüsünün dört tane profesörü...

Savcı, ehlivukufu kabul edip etmediğimi sordu. Beylerden hangisi ressam dedim, hiçbiri, değilmiş. Sade bir tanesi fotografi hocası. Ben de reddettim bu heyeti; uzun münakaşalardan sonra, profesörlerden ikisi, beni haklı bulduğu için, savcıyı en aşağı üç ressamın da katılacağı bir ehlivukuf toplanmasına ikna ettik. Bu dört zat gene o grupta bulunacak; savcı bana, Hakkı İzzet,28 Mahmut ve Arif Kaptan’ın da vaziyetten haberdar olduğunu ve Hakkı İzzet ile Mahmut’un bu saçma iddiaları destekleyecek mahiyette konuştuklarını söyledi. Bunun üzerine iş tehir edildiği için (nerede saklayacaklarını bilemedikleri için seramikleri) bana, bunları Seramik Enstitüsü’ne geri yollayacağız dedi savcı. Ona da itiraz ettim, bize karşı sahtekârlıkla hareket etmiş şahıslara tekrar emanet edemem seramikleri dedim.

Bunun üzerine seramikler tekrar Birinci Şube’ye gitti. Zaten bu sefer ehlivukuf orada toplanacak. Bütün bunlar ilk tahkikat faslı imiş. Eğer gelen ressam hakiki sanatkâr değil ve alelade bir resim hocası ise (savcı, Milli Eğitim’den isteneceğini söyledi ressamların) gene itiraz edeceğim. Çünkü böyle rezalet olmaz.

(...) Adliye Bakanı İstanbul’da, gelir gelmez görüşeceğim ve bu uydurma pis iftirayı tespit ettirmesini rica edeceğim. (...) Dün bir aralık ehlivukufun önünde dayanamadım. Ne hazin ve tezat bir durum, dedim. Roma’da devlet galerilerine, Venedik Bienali’ne seçilecek birçoklarının içinde Abidin’in eserleri var dedim, burada adliye odalarında görülüyor dedim. Ve hakikaten seramiklerden fazla bu durum beni üzüyor. Olur mu böyle şey, her önüne gelen cahilin iftirası böyle bir durum yaratmalı mı?

Fakat cancığım, üzülme, bu kez Hakkı İzzet, Zeyyad29 filan fazla endişe etmememi, elbette ciddi bir ehlivukufun böyle abuk sabuk bir şeyi uyduramayacağını söylüyorlar. Benim için merak etme, biraz sinirlendim ve yoruldum ama, bu kadar güzel seramiklere değer.”

***

30 Nisan 1952

“Sevgilim, sana birkaç gündür yazamadım, seramik işinin inkişafını bekledim, fakat iş daha bugün tamamıyla bitmiş değil; şöyle ki, dün ikinci bir ehlivukuf toplanmış (kimler olduğunu bilmiyorum, benim bulunmamı savcılık bu sefer herhalde istemedi, zaten usulden de değilmiş) ve bu ehlivukuf bazı parçalarda orak çekiç işareti tespit etmiş, kalanları geri vereceklermiş, ötekiler üzerinde gereken muamele yürütülecekmiş; fakat ben, dün, daha evvel bir dilekçe ile müracaat ederek ehlivukufun, modern resimden anlar Akademi profesörleri ve sanat profesörleri tarafından teşkil edilmesi lazım geldiğini, lalettayin resim hocalarının hükümlerinin işi yanlış yola sevk edeceğini söyledim; savcı muavini bugün bana neticeyi bildirirken bu hususta bir şey söylemedi. Fakat Adliye Bakanı’na telefon ettim (dün de görüşmüştüm), malumatım var, Akademi hocalarından müteşekkil, bir üçüncü ehlivukuf olacaktır, göstereceğiz dedi. Fakat bu son ehlivukuf dedi.

Vaziyet bu merkezde. Anlaşılıyor ki, seni çekemeyen birtakım insanlar, böyle bir iş çıkarıp, senin bu suretle geri getirilmene sebebiyet vermek istediler; tabii bu ancak dava konusu olursa belki olabilir. Şimdilik iş, birinci tahkikat safhasında; Akademi hocalarının da olmayan bir şeye var diyeceklerine imkân vermiyorum.”

Olay kısa sürede gazetelere taşınıyor. Manşetler Abidin’i çoktan çarmıha germiş. “Bir Komünistlik Propagandası”, “Bir Komünistin Yaptığı Mel’anet.” Bazıları karısının da kendisi ile birlikte yurtdışına kaçtığını yazacak kadar mesnetsiz ve yalan habercilik yapmakta sakınca görmüyor. Polis seramikler hakkında soruşturma başlatıp eşsiz bulgularını savcılığa teslim ediyor. İşin peşini bırakmayan Güzin sonunda Akademi hocalarından teşkil bir heyetten Abidin’in lehine rapor almayı başarıyor. Savcılık raporu kabul etse de dosyayı kapatmadan rafa kaldırıyor.

Tüm bu süreçte olan Abidin’in güzelim seramiklerine olmuş tabii. Tetkikler sırasında oradan oraya taşınırken kırılanlar, kaybolanlar. Geriye saklayabildikleri ya da eşe dosta hediye edildiğinden kurtarılabilmiş birkaç parça kalmış. Bu yaşananlar ve daha fazlası Abidin’e memleket hasretinin daha uzun yıllar süreceğini göstermiş olmalı.

Bir dahaki yaza Paris’te buluşmak üzere...

Türkiye’de Abidin’in seramikleri suçlanadursun, Avrupa Abidin’in sanatını takdir etmeye devam ediyordu. Muhtemeldir ki daha uçağa binmeden görüşmelerini yapıp ayarladığı Venedik Bienali’ne katılması da manzarayı destekler durumda.

Abidin bir yıldan az süren Roma günlerinde resim yapmaktan ziyade şehri gözlemler. Birçok İtalyan ressam ve yazarla dostluk kurar. Kısa Hayat Öyküm kitabında anlattıklarıyla Roma macerasını ondan dinleyelim:

“Tüm yollar Roma’ya çıkar, öyle değil mi? Benimki de Roma’ya çıktı. Yine şaşırtıcı bir şey, birinci haftanın sonunda Roma’daki ünlü herkesi tanıyordum. Artık yavaş yavaş inanıyordum ki bende şeytan tüyü var. Roma’da gerçekten harika insanlarla tanıştım. Onlar da beni Odesa, Moskova, Leningrad, Paris’te olduğu gibi hemen benimsediler. Böylece Guttuso’yla, Moravia’yla, Savinino’yla hemen dost olduk.

Eh, ne de olsa hepimiz Akdenizliyiz, öyle değil mi? Kısa bir süre sonra Piazza Di Spagna’da30 bir apartmanda oturmaya başladım. Bu da size Roma’daki hayatım hakkında sanırım bir fikir verir. Roma’da yaşam şahaneydi. Birbirinden güzel şeylerle, güzel hanımlarla, güzel resimler ve heykellerle çevrilmiştim. Sizin anlayacağınız gerçekten Roma’daydım. Sistina Kilisesi’ne gidip Michelangelo’ya ziyareti bile hemen yerine getiremedim. İtiraf etmem gerek ki pek öyle fazla çalışmıyordum. Ama çok bakıyordum. Bakmak, adına resim denilen olgunun çok önemli bir parçasıdır.”31

Temmuz başında üniversite tatile girince Güzin de soluğu Roma’da alıyor. Doçent oluşunun avantajlarını kullanarak toplamda dokuz aylık yurtdışı izni koparmayı başarmış. Niyetleri Roma’da biraz daha vakit geçirip birlikte Paris’e geçmek... Ancak seramiklerle ilgili soruşturmanın stresi Güzin’in çocukluktan kalma astımını nüksettiriyor. Abidin’in yanında ancak iki buçuk ay kalabiliyor, değil tedavi masraflarını karşılamak, doğru dürüst karın doyurmaya bile para yetiştirmek zor. Çoğu öğünde bir kişilik yemeği paylaşıp günü geçiriyorlar.

Roma’da ne tarafa dönseniz tarih ve sanat kokar. Adeta bir açık hava müzesi gibidir. Coloseum’da gladyatörlerin kılıç sesleri, İspanyol merdivenlerinde âşıkların gülüşmeleri, Navona Meydanı’nda sokak müzisyenlerinin tınıları çalınır kulağınıza. Vatikan’da ruhani havayı soluyabilir ya da Trastevere’nin bohem hayatına karışabilirsiniz. Hele de kaldığınız otel Trevi Çeşmesi’ne bakıyorsa suya atılan her bozukluğun yüzeyde oluşturduğu harelerle dilekleri evrene ilettiklerini görebilirsiniz. Tıpkı Güzin ve Abidin’in yaptığı gibi... Her ne kadar bu geleneğe uyamayacak kadar parasız olsalar da manzaranın keyfini doyasıya çıkarmış olmalılar. Çift, Güzin’in hastalığı ağırlaşana dek sokak sokak şehri keşfediyor. Ancak şartlar bir kez daha sevdiği adamdan ayırıyor Güzin’i. Bir dahaki yaza Paris’te buluşmak için sözleşerek gerisingeri Türkiye’ye dönüyor.

Dokuz ayın sonunda Ekim 1952’de Abidin Paris’e geçti. Yine beş parasız ama ne gam, cebi delik ama özgür... Gider gitmez D Grubu yıllarından yakın dostu Avni Arbaş’ı bulup, arkadaşının yanına, Quartier Latin Bölgesi’nde, Schola Cantorum adında bir pansiyona yerleşiyor. İç avlulu, eski bir manastır binasından devşirme bu mekân o yıllarda pek çok Türk ressam ve edebiyatçıyı konuk etmiş.

Yıllar sonra yeniden arşınladığı sokaklarda, birçok açıdan tanıdık ancak bir o kadar da farklı bir Paris bulur. Faşizme karşı elde edilen galibiyetin gururu, savaşın bıraktığı yorgun izlerle kol kola geziyordu şehirde. Nazi belasını başından savan halk Fransız Komünist Partisi’ne seçimlerde en çok oyu vererek rengini belli ediyordu. Yıpranmıştı, yoksuldu ama yine Paris’ti işte...

Paris’te onu karşılayan tanıdık yüzler sayesinde şehirde tutunmanın yollarını ararken, eski dostu Tristan Tzara’nın aracılığıyla Picasso’nun Vallauris’teki seramik atölyesinde iş buldu.

Picasso’nun yaptığı seramiklerin üzerine yine Picasso’nun desenlerini kopyalayacaktır. Aynı dönem Chagall da haftanın birkaç günü aynı atölyeye gelip çalışıyordu. Abidin kısa süren bu atölye dönemi için “Picasso ve Chagall ile birlikte çalışmak olağanüstü bir ayrıcalıktı” der.

Picasso’nun desenleri yanında kendisi için de seramikler yaptı. Vallauris dönüşü bir dönem masraflarını bu seramikleri satarak çıkaracaktı.

Abidin Vallauris’teki günlerinden Picasso ile ilgili bir anısı, onun İspanyol ressam hakkındaki hayranlığını gözler önüne serer:

“Picasso bir gün, elinde bir güvercin ya da başka bir nesne için biçimlendirdiği çamuru bırakıp atölyesinin içinde topallaya topallaya yürümeye başladı. Sonra ‘Chagall, o da böyle topallar’ deyip başka bir şekilde topallamaya başladı. ‘Sen de böyle topallıyorsun’ deyip beni taklit etti.

Bunları büyük bir oyuncu niteliğiyle yapıyordu. Sanki şunu söylemek istiyordu: ‘Hepimizin eksik, sakat bir yönü var. Bir ressamın üslubunu da bunlar yaratır.’ Donup kalmıştım. Chagall’ın sakatlığıydı Chagall’ı Chagall yapan, Picasso’nun sakatlığıydı Picasso’yu Picasso yapan.”32

Ortaya çıkanlardan keyif alsa da Abidin özünde seramikçi değil ressamdı. Onun içindir ki kısa süren bu Vallauris döneminin ardından Paris’e ve tuvallerine geri döndü. Resim satmak için önce yapmak gerekliydi elbet ve bunun için de boyalar, fırçalar ve tuval. Abidin bu konuda da dostları tarafından desteklendi. Kendisi gibi ressam dostu Lurçat33 imdadına yetişip onu kendi malzeme aldığı dükkâna götürmüş ve sahibi ile tanıştırıp Abidin’in aldıklarını kendi hesabına yazdırmıştı.

Güzin geliyor

1954 yazında Güzin de çalıştığı üniversiteye istifasını vererek temelli Paris macerasına katıldı. Senelerce emek verdiği kariyerine veda edip, yeni bir şehirde hayata sıfırdan başlıyordu. Dil ve Tarih-Coğrafya Fakültesi’nde doçent mertebesindeyken Fransa yeniden doktora vermesini isteyecekti. Bir kez daha sevdiği adam uğruna kariyerini harcıyordu.

Abidin’le beraber 1956 sonuna kadar Schola Cantorum’da kalırlar. Sonraki adresleri ise yine aynı bölgede Quai Saint Michel’de bir binanın çatı katıdır. Bu çatı katları zamanında bu binalarda konaklamış aristokrat ve burjuva ailelerin hizmetlileri için ayrılan dairelerdi. Bir vakitler Cenevre’deki evlerinde de bulunan ve kendi ailesinin hizmetlilerinin kaldığı bu çatı katlarından birinde oturma sırası paşa torunu Abidin’deydi. Daha sonraları Güzin devamlı bir gelire kavuştuğunda annesini de Paris’e aldırıp aynı apartmanda ayrı bir çatı katı dairesi kiralayacaktı.

Bilmeyenler için Quartier Latin Paris’in kalbi sayılacak bir yerde, öğrenciler ve sanatçılar için biçilmiş kaftan, oldukça renkli bir bölgedir.

Sokaklarında gezerken Ernest Hemingway’ın oturduğu ya da James Joyce’un Ullysses’i yazdığı evlerin önünden geçebilirsiniz. Yahut Picasso’nun meşhur Guernica’sını tamamladığı stüdyoyu görebilirsiniz. Sartre ve Simone de Beauvoir ile aynı masalara oturup kahve yudumlayabilirsiniz.

Paris ressamlar için okyanus misali koskocaman bir pazardı. Sadece resim çizmek yeterli değildi elbette, asıl iş çizilenleri pazarlayabilmekteydi. Paris resim piyasası buraya gelmiş birçok değerli ve yetenekli Türk ressamın varlığını kabul etse de bu koca okyanusta boğulmadan dalgaların tepesinde durabilmek hiç de kolay değildi.

Abidin bu ortamda ilk kişisel sergisini 1955’te “La Librairie-Galerie Kleber”de açtı. Sergi “İşkenceler ve Atom Korkusu” adını taşıyordu. Birlikte sergilenmelerine karşın uygulama tekniği açısından oldukça farklı iki seridir. İşkence serisinin aksine “Atom Korkusu” serisi büyük boyutlarda tuvaller üzerine çalışılmış yağlıboya tablolardan oluşuyordu. Çizgiler yerini açıklı koyulu kontrast lekelere bırakmıştı. İki serinin hareket noktası da birbirinden farklıydı.

1951, İstanbul’da TKP soruşturmaları sırasında toplu halde yapılan tutuklamaların yılıydı. Abidin o dönemde Paris’teydi ancak büyük olasılıkla tutuklananların çoğunu şahsen tanıyordu. Tüm dünyada yaygınlaşan komünist avı Türkiye’de de süregelen komünist düşmanlığını iyice körüklemiş, sorgulamalara işkenceler eşlik eder olmuştu. Yaşananların yankısı memleket sınırlarını aşıp Abidin’e kadar geliyordu ki şahit olduğu ve asla unutamadığı bu dönemi tuvallere taşıyan ressam bir bakıma içinde biriken zehri işkence serisi ile akıtmış olmalı.

“Atom Korkusu”nda ise ressam Hiroşima’da yaşananlar ile insanların yüreğine yerleşen savaş korkusunu betimlemiştir. Fransız basınından da olumlu not alan eserlerin tamamı satıldı. Hatta resimlerinden bir tanesi Fransa Devlet Koleksiyonu’na girdi.

Kayda değer bir diğeri de 1959’da “Galerie Andre Schoeller Jr.”da açtığı “Uzay” isimli sergisidir. Güzin’in sonradan anlattığına göre Abidin dost meclislerinde, sergideki eserlerle ilgili bahis açıldığında, uzaya Yuri Gagarin’den evvel çıktığını söylermiş.

26 Arapça kökenli kelime Türkçede “bilirkişi” olarak karşılık bulur.

27 Arapça bilgi ve tecrübe kelimelerinin birleşiminden türemiştir. Ehlivukuf ile eşanlamlı kullanılır.

28 1909-1977 yılları arasında yaşamış seramik sanatçısıdır. Ankara Seramik Enstitüsü’nün kurucusudur. Özellikle hayvan formunda seramik kapları ile bilinir.

29 Zeyyad Ebüzziya (1911-1974), yazar, gazeteci ve politikacı. 1950 seçimlerinde bir dönem Konya milletvekilliği görevi yaptı. Abidin Dino’nun Ankara Seramik Enstitüsü’nde çalışmasına aracı olan kişidir.

30 İspanyol Meydanı. Adını aynı yerde bulunan merdivenlere de vermiş olan İspanyol Büyükelçiliği’nden alan meydan.

31 Abidin Dino, Kısa Hayat Öyküm, Can Yayınları, İstanbul 2017, s. 101

32 Abidin Dino, Kısa Hayat Öyküm, Can Yayınları, İstanbul 2017, s. 102

33 1892-1966 yılları arasında yaşamış Fransız ressam ve duvar halısı sanatçısı.

-X-

Soyut

20. yüzyıl modern sanat şemsiyesi altında, ardı ardına bir sürü yeni akımın ortaya çıkışına şahitlik etti. Empresyonizm ile başlayan serüven zaman içinde figürü önce eğip büken, doğadaki formunu hiçe sayan, daha sonraları ise figürü tamamıyla öteleyen bir yol izledi. Doğan her yeni akım selefine karşı taht kavgası veriyordu. Bir sürü akım birbiriyle çarpışıyor, akşam sohbetleri soyutla somutun düellolarına şahit oluyordu. Abidin bu kapışmanın neresinde duruyordu derseniz, cevabı bir röportajından alıntı ile verilebilir:

“Benim için önemli olan, resmin soyut ya da somut olması kadar, ‘anlamının’ ne olduğudur, ne getirdiğidir. Bu bakımdan anlamlı soyut resmi de, somut resmi de seviyorum; somut resmin de anlamlı olması şartıyla. Somut resmin dünyayı olduğu gibi göstermesi, bir anlam kazanması için yeterli değil. Üstelik anlama kavuşmak da sanatta devrimciliği icap ettirmez mutlaka. Nice anlamlı gerici eser vardır yeryüzünde...

(...) Özet olarak, bir kültür gayretiyle anlaşılır/sezilir soyut resme karşı değilim, bu çeşit resmin geçim dertleri yoluna girmiş bir dünyada, ilerde yaygın bir veri olacağına inanmamak için sebep yok. Bugün için sınırlı bir çevrenin ‘imtiyazı’ olduğu ölçüde, soyut resmin halktan uzak olduğunu da görüyorum. Fransa’da köylü ve işçi ailelerinden gelen çocukların üniversiteye varabilen oranı, yüzde iki gibi utandırıcı bir düşüklük gösterdiğinden, ‘çok gelişmiş Batı ülkelerinde’ bile, soyut, hatta somut resim, halka gerçekten ulaşamıyor hâlâ.

Bize gelince, memlekette temel reformları milletçe gerçekleştirme yoluna gidildiğinde, ayrıntısız bütün halkçı güçleri seferber etmek gereklidir.

Devrimden yana resmin, somut olarak daha etkili olacağına ihtimal veriyorum, ama soyutlara da dünya kadar iş var, devrimden yana çalışmak istiyorlarsa. Eninde sonunda şu ya da bu akımı sevecek veya sevmeyecek, tutacak veya tutmayacak, halkın kendisidir. Ben eğitilmiş halkın seveceği, bütün çeşitleri ile yararlanacağı resimden yanayım... – Yön, 1963.”34

Abidin sonraki birkaç yıl içinde uluslararası tanınırlığını artıran bir dizi sergiye daha imza attı.

1963’te Prag’da, 64’te Zürih’te, 65’te Kaliforniya’da, 66’da Moskova’da ve nihayet on yedi yıl aradan sonra 1969’da İstanbul’da. Yaklaşık bir sene evvelinde İstanbul’da Beyoğlu’ndaki bir galeriden davet alınca yapımına başladığı İstanbul resimlerini sergiledi. Serginin adı da “Gözü Kapalı İstanbul” olacaktı. Abidin’in Paris’teyken hayalindeki İstanbul’u resmettiğini düşünürsek serginin adı oldukça anlamlıdır.

Ancak burası hâlâ Türkiye, Abidin de hâlâ mimli bir komünisttir. Hal böyle olunca polisin yurda dönen Abidin’e bir karşılama töreni düzenlemesine şaşırmamak gerek. Nitekim gelir gelmez gözaltına alınıp şu aşina olduğumuz mekâna, Sansaryan Han’a götürüldü. Mevzu, tozlu raflarda muhatabının dönüşü için bekletilen seramik davası elbette. Uzunca bir sorgudan sonra Abidin ile hasret gideren Emniyet Birinci Şube dosyayı kapatmaya karar verdi.

Öte yandan Abidin’i özleyen bir de İstanbul vardı. Sergi büyük ilgi ile karşılanmıştı. Satışlar da cabası. Yeniden memleket havasını içine çeken Abidin o sıralar Adana’daki arazilerin satışından beklediği paraya sergi kazancını da ekleyip İstanbul’da bir ev alma sevdasına düşer.

Adana’daki arazilere gelince, zamanın valisi Akif İyidoğan, kardeşlerin solcu olmalarının faturasını toprakların bir kısmını illegal bir biçimde köylülere dağıtarak kesmişti. Sürgün zamanı açılan davalardan birkaçı ancak 1969’da kazanılabildi. Tapuların geri alınması, bir kısmının satılıp nakde çevrilmesi süreci uzadıkça Abidin’in ev alma hayalleri istemsiz olarak rafa kalktı. Özellikle Galata civarında göz koyduğu bir apartman dairesi için çok heveslenen ve haftalarca didinen Abidin için bu durum büyük hayal kırıklığı yaratmış olmalı. Ancak sonrasında gelen 12 Mart 1971 darbesi, bu aksaklıkların Abidin ve Güzin için daha hayırlı sonuçlara çıktığını kanıtlar nitelikteydi.

İstanbul’dan ev alma planları rafa kalkınca Paris’te daha geniş bir daireye çıkmaya karar veren çift evlerini hükümetin sanatçıların yerleşmesini teşvik ettiği toplu konutlardan birine taşıdılar. Yeni adresleri Paris’in Montparnasse bölgesindeki 10, Rue de L’Eure’de aydınlık bir dubleksti. Fikret Mualla’ya komşu gelmiş sayılırlardı. Yeni adresleri Mualla’nın oturduğu Çıkrık Çıkmazı’ndaki evine oldukça yakındı. Üst katı resim atölyesi olarak kullanıyorlardı. Alt kat ise yemek, misafir ağırlama ve Güzin için çalışma alanı sağlıyordu.

Abidin yeni mahallesini anlatırken kadim dostuyla anılarını da eklemeden geçmemiş:

“Burası kentin on dördüncü bölümü, Montparnasse’ın bir uzantısıdır. Az ötesi Orleans kapısı, Orly Havaalanı’na çıkış ya da giriş kapısı. Bu semtin ne ilginç bir mimarisi ne de değerli bir anıtı vardır. Birkaç geniş caddenin kesiştiği meydanda yükselen, pis beyazımsı, sivri külahlı Alesia Kilisesi’nin uğrayanı azdır, cenazelerden başka. Ona karşılık meydanı tutan Zeyer Birahanesi her zaman kalabalıktır. Mahallenin yapıları kişiliksiz, ona karşılık kişileri ilginçti. Kentin on dördüncü bölümünde eskiden bir ara Gauguin, Douanier, Rousseau, daha sonraları Brancusi, Giacometti, bir ara Sadoul, Aragon, Desnos oturmuştu... Mualla, İkinci Dünya Savaşı’nı bu mahallede yaşamış, açlık çekmiş, izmarit toplamıştı yerlerde...

(...) 50-60 yıllarında Select Kahvesi’nde hemen hemen her gün ve saatte, ‘nöbet tutan’ birkaç Türk arkadaş bulmak mümkündü. Dome Kahvesi’nde, Coupole’da bir hayhuydur gidiyordu. Gerçi 1920’lerin deli Montparnasse günleri, ‘montparnos’lar çağı kapanmış, sanat tarihi kitaplarına karışmıştı. (...) Ne Modigliani, ne Soutine, ne Foujita, ne Leger, ne de Picasso kalmıştı görünürlerde. Kimi bezmişti bu semtten, kimi de bu dünyadan...

(...) Kimi akşam Select’te ya da Dome’da kafalar çekiliyor, şanlı bir çıngar kopuyordu. Hatta ve hatta kimi meyhane ve kahve patronları turistleri fazlasıyla sevindiren bu folklor gösterilerine, ressamların töresel kavgalarına göz yumuyor, uzun etmeden bardak kırıklarını topluyorlardı. Fikret sıkıldıkça bu hoşgörüden faydalanıyor, kimi gün, kahvede bulunan küstah suratlı birine küfrediyor, savlet ediyordu. İşi yatıştırmak mümkün olmazsa, Paris garsonlarının geliştirdiği bir teknikle ressam kahve sınırlarından yaka paça uzaklaştırılıyordu...”35

Abidin’den bir spor belgeseli klasiği...

Sene 1966, Dünya Kupası Londra’da düzenleniyor. FIFA, şampiyonanın belgeselini çekmesi için Şilili yapımcı Octavio Senoret ile anlaşmış. Ancak projenin teklif edildiği rejisörlerin hiçbiri bu belgeseli çekme işine sıcak bakmamış. Kimine zamanlama uymamış, kiminin de gözü kesmemiş olacak ki çaldığı kapıların tümü yüzüne kapanan Senoret, çareyi Paris’ten tanıdığı ve her konudaki yeteneğine güvendiği arkadaşı Abidin Dino’ya gitmekte bulmuş. Abidin, şampiyonanın başlamasına bir ay gibi bir süre kalmışken dostunu yarı yolda bırakmamış.

Abidin, sinema konusunda SSCB’deki deneyimlerinden kamera açılarına, planlara, kurguya hâkimdi. Söz konusu yardımlaşma olunca, her daim yaptığı gibi elini taşın altına sokmaktan çekinmedi. Ancak projeyi kabul etmek için birtakım şartları vardı. Onun kafasındaki belgesel sahada oynanan maçlarla sınırlı değildi. Abidin’in futbolcusu, taraftarı, tribün coşkusu, sokaklara taşan kalabalıkları, kısaca şampiyonanın ruhunu da yansıtacak bütüncül bir vizyonu vardı. Sahada tek bir kamera ile yetinmek yerine, farklı açıları yakalayabilmek için altı kamera şartı koydu. Saha dışında da çekimler yapılmasını istedi.

Senoret, hem dostunun bu işi kotarabileceğine dair güveninden hem de başka seçeneği olmamasından olsa gerek, tüm şartlarını kabul edip Abidin ile anlaştı.

Abidin kamera açıları ve istediği çekimler için bir sürü taslak çizim yapıp kameramanların önüne koydu. Dönemin en ileri teknolojisi ile renkli olarak çekilen filmin galası Londra’da Fox Salonu’nda yapıldı. Sonradan tüm televizyonlarda gösterilip büyük ilgi topladı. O kadar ki belgesel film dalındaki en prestijli ödülü olan Flaherty ödülüne layık görüldü. Bir spor belgeseli klasiği olarak tarihteki yerini aldı. Olayı haber yapmakta gecikmeyen gazetelerde çıkan haberler Abidin Dino’ya övgüler yağdırdı:

“Futbol sahasındaki heyecanı sinemaya getiren Abidin Dino’nun yalnız maçlara önem vermeyerek bazı mühim ve artistik detayları zaman zaman ön plana alışını eleştirmenler çok başarılı bulmuşlardır. Gala gecesi İngiliz Milli Takım oyuncuları da rejisör Dino’yu tebrik etmişler, oyun sırasında kendi hallerini tespit eden bazı espriler için şakalaşmışlardır. Türk rejisörüne yapılan bu büyük tezahürat Türk kordiplomatiğini de çok memnun bırakmıştır. Dino’ya çiçekler yağdırılmış, dakikalarca rejisör ve yardımcıları alkışlanmıştır.”36

Abidin’in bu proje için hayat verdiği çizimlerin bir kısmı yıllar sonra, bir başka Dünya Kupası organizasyonu çerçevesinde sergilendi.

Dosta veda

“Yeryüzünde garip bir saklambaç oyunu

oynamıştık süre içinde, hep beraber, telaşlar

içinde ayrılmış buluşmuştuk, tekrar ayrılmak

üzere. Dön dolaş Türkiye vardı içimizde, içinde

ya da dışında Türkiye’nin, Türkiye vardı.”37

– Abidin Dino

Son dönemini Madam Angles’in himayesinde Reillanne’da bir köy evinde geçiren Fikret Mualla, nihayet kışları doğru dürüst ısınan, yazları ise taraçasında keyif sürülen bir eve sahip olmuştu. Temizliğini, yemeklerini yapan bir de komşusu vardı. Madam Angles Mualla’nın yaptığı resimlere karşılık ona bu imkânları sağlıyor, üstüne cebine de üç beş kuruş para kalıyordu. Ne yazık ki bu rahat günler sayılıydı, hayat Mualla’nın yüzüne gülmekte hiç acele etmemişti. Sol tarafına inen felç hareketlerini kısıtlıyordu.

Ne kadar keyfi yerinde desek de sözün özünde, memleketine hasret kapattı gözlerini Mualla. Abidin ve diğer dostları, geç de olsa bu hasreti dindirmek için cenazesini Türkiye’ye yollattılar. Fikret böyle isterdi çünkü... Abidin havalimanından dönüşünde defterine şu satırları karalamıştı:

3 Haziran 1974

“36 yıl süren bir ayrılıktan sonra Fikret Mualla bugün İstanbul’a dönmüş olacak. Bir DC-10 uçağının yük bölümünde bile olsa, bir gök gezintisi hiç yoktan iyi... Öbür uçta İstanbul özbeöz ressamını bekliyor.

Fikret’in ölümü –tıpkı yaşantısı gibi– başkasına benzemez... Altı yıl boyunca Alp Dağları’nın kekik kokan toprağına karıştıktan sonra, 28 Mayıs 1974 günü ‘transit’ olarak Paris’e dönmüş bulundu!

Paris’te yedi gün bekledi, upuzun bir hafta. Ne fayda, bu sefer kaçamak yok Rue de Seien’e, Buci’ye, Mouffetard’a, Alesia’ya...

İş bitmiş, Seine Nehri kıyılarında kızlar oğlanlar, çekimser bir yaz başlangıcında güneşleniyorlar biraz.

Kentin dört bucağında sergiler açılıp kapanıyor durmadan, yeni imgeler çiziliyor, boyanıyor, yeni gözler için.

Orly’de yolcuyu yolcu ettikten sonra, bizler, Alesia’da, Fikret Mualla’nın demirbaş mahallesine gidip, Çıkrık Çıkmazı’nın numarasına bitiştik, Zeyer Kahvesi’nin taraçasına oturduk, arkadaşımızı konuştuk, uzun uzun. Ressamın anısına kırmızı şaraplar içtik, üst üste...

Her şey öylesine pırıl pırıl, yerli yerinde ki sanırsın az sonra, Mualla evden inecek, alay edecek: ‘Ölüm mölüm martaval’ diyecek muhakkak...

Artık Fikret Mualla Karacaahmet’te? Mezarı güpgüzelmiş. Artık ressam bir zamanlar çizdiği bu beyaz taşların, servilerin arasına karıştı. Ne bekçiden, ne karakoldan, ne de ekmek derdinden şikâyetçi.

Tahta ata binen Üsküdar’ı geçmiş.

Hem bana öyle geliyor ki o, Karacaahmet’te, durmadan kendi mezarının resmini çiziyor, her sabah Salacaklı işçiler işe giderken, tavşankanı ılığın tadını çıkarıyor, çize çize, alacakaranlıkta.

Bir ressam için ölüm, keyfince resim çizmek değilse eğer, ne ki?”38

14 Şubat 1978’de Cumhurbaşkanı Fahri Korutürk Çankaya’da sanatçılara bir davet verdi. Abidin Dino da davetli isimler arasındaydı. Davetli listesi her cenahtan isim barındırıyordu. Ancak durum sizi yanıltmasın, bu durum sol ile barış anlamı taşımıyordu. Zira 12 Eylül 1980 darbesi kapıdaydı.

34 Turgut Çeviker, Abidin Dino Toplu Yazılar, Everest Yayınları, İstanbul 2018, s. 452

35 Abidin Dino, Gören Gözler İçin Fikret Mualla, Kırmızı Kedi Yayınevi, İstanbul 2017, s. 103-105

36 Demir Baran Sarol, Hürriyet gazetesi, 8 Ekim 1966

37 Abidin Dino, Gören Gözler İçin Fikret Mualla, Kırmızı Kedi Yayınevi, İstanbul 2017, s. 176

38Abidin Dino, Gören Gözler İçin Fikret Mualla, Kırmızı Kedi Yayınevi, İstanbul 2017, s. 178

-XI-

Ankara’da ilk galeri

Sene 1984, iki mimar ortak (Ali Artun ve Haldun Dostoğlu), o güne kadar atılamamış büyük bir adım atarak Ankara’daki ilk resim galerisine hayat verdiler. Bürokrasi ve siyaset ile yoğrulmuş bir kente sanat ile nefes aldırmak, çağdaş ressamları halkla buluşturup sanat piyasasında hareketlenme sağlamak, kısacası sanat adına bir şeyler yapmak için koyuldukları bu yolun sonunda Galeri Nev doğdu.

Yeni galerinin açılış sergisi Abidin Dino eserleri ile oldu. 2 Mayıs 1984 tarihli sergide adeta Abidin’in elli yılı aşkın sanat yaşamı boyunca yarattıklarından bir yelpaze sunuluyordu. Serginin adı da bu kolajın hakkını teslim eder nitelikteydi. “El, eller, parmaklar, acılar, acayipler, tedirginler, domatesler.” Sergide orijinal eserlerin yanında Abidin Dino mühürlü serigrafiler de görücüye çıkarıldı. Her şey tastamam bir tek Abidin eksikti sergide, büyük ihtimalle bir türlü yakasını bırakmayan sağlık sorunları yüzünden Ankara’ya gelememişti.

Sergi sonrasında, taze galerici ve mimar iki ortak, Abidin’e sergi ile alakalı ayrıntılı bir rapor yazıp yollamışlar. Rapordan bir bölüm bize ne denli başarılı bir sergi olduğunu anlatıyor:

“Galerimizin yeni olmasına ve pek ‘ayakaltı’ olmamasına rağmen, açılıştaki izdihamla başlayan ilgi, sergi müddetince, hatta sergi ertesinde de sürdü. Bunun yanında bizi sevindiren bir diğer durum, izleyicilerin farklı aydın kesimlerinden geniş bir kompozisyon oluşturması ve serginin bazı gruplarca saatlerce izlenmesiydi. Mümkün olduğunca sergiyi gezenlerin her biriyle ilgilenerek sorularını cevaplamaya, çalışmalarınızın üzerinde bilgi vermeye gayret ettik. Önemlice bir sayıda izleyicinin evlerine ilk kez bu sergiden bir resim ve reprodüksiyon almaları bizi etkiledi.”39

Galeri Nev ile Abidin Dino evliliği bu sergi ile başladı denebilir. Bu işbirliği Abidin’e yeniden hayat enerjisi yüklerken mimar ortaklara da yeni isimlerle yapılacak sergilerin kapılarını aralamıştı. Abidin sergi sonrasında adeta galeriyi sahiplendi ve Paris’teki dostu birçok ressamı buraya yönlendirip adeta Paris ile Ankara arasında bir köprü oluşturdu. Yalnızca Türk ressamlar da değil, yabancı ressamları da Türkiye’ye davet edip eserlerini sergilemelerine vesile oldu. Galeri Nev açısından Abidin Dino ile kurulan bu bağ oldukça verimli ve zamanlama açısından da oldukça uygundu. Paris resim ortamı Türk ressamlar için kısır bir döneme girmiş, aradıklarını bulamayan ressamlarımız yüzlerini gelişmekte olan yerli sanat piyasasına dönmüşlerdi.

Galeri Nev sonraki dönemde Abidin Dino sergileri ile kalmayıp sanatçının kitap ve kataloglarını da bastırdı. Nihayet Abidin Dino gibi bir ressama yakışır bir ortam oluşmuş ve sanatçının düzenli sergilerinin yapıldığı bir galerisi olmuştu. Türkiye’deki bu oluşumun bir benzeri, birkaç sene sonra Paris’te de vücut buldu.

“Abidin birçok çağdaşı gibi bir ömür boyu

tarlasına aynı ürünü ekenlerden değil.

Bir yıl buğday, bir yıl darı, bir yıl tütün,

bir yıl ayçiçeği, bir yıl gül ekip hasat ediyor.

Tarla onun. Süren de, eken de, biçen de,

toplayan da onun elleri. Hasat ise insanlığın malı.”

– Ferit Edgü

Sanat işçiliği

“Abidin kendini tarif ederken sonuna kadar Doğulu olduğunun altını çizer. Ömrünün çoğunu Avrupa’da Batı medeniyetiyle iç içe geçirmiş birisi olarak bu sözü kayda değer bir anlam taşımaktadır. İçine doğduğu dönemin Avrupai akımlarından daima haberdar olmuş ama kendi tarzını oluştururken, Doğu’nun mistisizmine, minyatürlere, Osmanlı hat sanatına daha yakın durmuştur.

Dino’nun sanatı kavrayışındaki Doğu tercihi, onu malzeme seçiminde de daha etkin kılmıştır. Abidin zaten Batı sanatının temel malzemeleri olan yağlıboyayı, guvaşı ve akriliği kullanmakta, tuvallerin üzerine bu malzemelerle Batılı gözlere tanıdık boyamalar ve resimler gerçekleştirmektedir.

Dino’nun yarattığı fark ve kendi sanatına sağladığı avantaj, onun, kendini evinde hissettiği Doğu kültürünün resmetme olanaklarından ve malzemelerinden de yararlanmasıdır. Resimlerini Batı’nın tüm tekniklerinin yanı sıra, hattatların mürekkepleriyle, nakkaşların bitki köklerinden elde ettikleri su bazlı boyalarla ve Osmanlı nakkaşlarının hangi kuşların tüylerini kullandıklarını açıklamadan kendi başlarına yaptıkları tüy kalemlerle gerçekleştirir.

Bu malzeme tercihleri onun kültürel ve geleneksel yatkınlığı kadar, kişiliğinin göçebe, uçarı, hızlı ve figür ile desene dayalı sanatsal biçemine de uygundur. Abidin için resim çizmek salt sanatsal bir eylemin üzerindedir.

Onun için resmetmek, kendisini, düşüncelerini, duygularını ve gözlemlerini ifade etmenin de başlıca aracıdır.”40

Geçmişinden bir anı mı çağıracak, geleceğe ilişkin bir tasarım mı yapacak, halihazırdaki duygularını mı dışa vuracak, siyasi görüşlerini ya da siyasi gösterileri mi aktaracak; Abidin hemen kâğıdına ve kalemine sarılır. Onun sözcüklerle arası çok iyidir fakat çizim ona sözcüklerin ötesindeki olanakları açar. Bu bir hiyeroglif dilidir: Abidin Dino’nun resim yazısı.

Dino’nun bu kendisine özgü hiyeroglifinin şifreleri ise herkese açıktır. Abidin Dino’da şifreler konulmuş, gizlenmiş, kendisini her türlü gözden saklamaya çalışan, izleyicisini bir şeyler anlayabilmek için uğraştıran bir gizemlilik kodu yoktur. Bunda onun çoklu kimlikler taşıyan entelektüel zihninin ve sosyalist siyasi görüşünün etkisi büyüktür. Dino, halk için, halkın sanatsal yaklaşımlarını yeniden sanatsallaştırmaya girişen bir sanatçı görünümündedir.

Toplumun kendisini geri kalanlardan yalıtan aristokrat ya da üst burjuva zihinlerine öykünen, onlar için sanat yapan bir sanatçıyı her zaman kendi bedeninden ve zihninden dışlamıştır. O siyasi görüşü, dünyaya bakışı, günlük yaşamı, sevdikleri, sevmedikleri, kendisini ait hissettiği ve hissetmediği ne varsa, resminin içerisine doldurur.

Kalemini kaldırmadan çizdiği tek hamlelik çini mürekkepli resimlerinden tuval üzerine yağlıboya ile boyadığı Antibes soyutlamalarına değin her resminde Abidin Dino kendi varlığını resmeder. Bunlar birbirinden farklı görünür, birbirine galebe çalmaya girişen görüşlere göndermeler yapar, ayrıksı ifadelerdedir fakat tümü de Abidin’dir.

Abidin’in dünyaya bakışında tüm bu özelliklerin yanında bir özellik daha vardır ki tüm resimlerinin bir filtresidir denebilir. Bu onun alaycı tutumudur: Abidin Dino resimlerinin tümü, resminin nesnesinin bir karikatürüdür. Bir portre mi söz konusu, bir topluluk mu, yürüyen ya da gösteri yapan bir siyasi kitle mi; bu resmin nesnesi, belki de yalnızca bir manzara: Abidin için bu resim konularının tümü bir karikatürleştirme üzerinden temsile girer.

Abartmış gibi görüneceğim belki ama abartmıyorum, Abidin kendi düşlerini dahi çizerken, o düşlerin karikatürlerini inşa eder. Abidin hiyeroglifi, karikatür dolayımında sanatsallaşır, bu onun imzasıdır.

“Kuşkusuz Batı Avrupa’da, özellikle sanat çevrelerinde gördüğü sıcak konukseverliği, sözcüğün en iyi anlamıyla ‘egzotikliği’ne borçluydu her şeyden önce. Doğulu kökenleri ve kültürü, onu resim sanatının izlek ve tekniklerini derinlemesine yenileyebilecek bir yaratıcı haline getiriyordu.

Kendileri de deney meraklısı sanatçılardan gördüğü açık ilginin nedeni buydu. Sonunda Tristan Tzara’nın, Picasso’nun gözleri önünde, resimsel başkalığın gerçek bir temsilcisi duruyordu işte. Batılı geleneğin tükendiğini düşünen ve onu yeniden canlandıracak başka bir kalıtı henüz bulamamış olanların gözünde Abidin’in sanatı, yeterince ince, giderek karmaşık kültür miraslarına ve soy kütüklerine yaslanıyordu.

Anadolu ve Osmanlı kültür hazinelerini bir arada sindirmişliğiyle bu arayışa yeni bir yanıt getiriyordu Abidin ve bu yanıt aynı zamanda, halk dışavurumuyla gelişmiş sanat arasındaki bağları yeniden gözden geçirme olanağını da veriyordu. Bu konuda da 20. yüzyılın uzun bir bölümü boyunca tartışılacak soruları önceden ortaya koyuyordu Abidin.”41

Sanat hayatına karikatürlerle merhaba diyen Abidin’in defterine çizdiği son şey yine bir karikatürdür. Nefes almasını güçleştiren su toplamış ciğerleri ile dalga geçiyordu ressam. Ciğerlerinden çektikleri suda yelkenliler yüzdürüyordu. Yapacaklarına set çekmeye çalışan, içindeki delikanlıya ayak uydurmakta zorlanan bedenine sitem ediyordu belki de.

“Abidin’in yeni yapıtları uzun ve acılı bir

hastalığın sonunda yapılmış; tümü de sanatçının

ruhunu ve bedenini sarsan bu karabasanın

izlerini taşıyor ve gençlik günlerinin izlerini

içdünyasından çıkarıp önümüze getiriyor.”

– Raoul Jean Moulin42

Acıyı çizmek

Hayatı boyunca hastalıklarla kol kola yürüyen Abidin, ilk ameliyatının üzerinden yirmi yıl geçtikten sonra yeniden hastane kapılarında böbreklerini tutan iltihapla uğraşıyordu.

Ciğerlerine yerleşen verem mikrobu yapacağını yapmıştı. Paris’teki doktorun Abidin’i muayenesinden sonra ikinci defa ameliyat masasına yatacağı anlaşıldı. Bu defa bir böbreği ve idrar kanalı alınacaktı. Bu zahmetli ve sancılı sürecin kendisi yetmezmiş gibi bir de ameliyatın Paris’te değil de Montpellier’de St. Charles Kliniği’nde yapılmasına karar verildi.

Dostlarından uzakta bir hastane köşesinde karıkoca tek kalmışlardı. Üstelik Güzin’in de yakın zamanda Paris’e dönme mecburiyeti vardı.

Ameliyat başarılı geçtiyse de birkaç gün sonra geçirdiği amboli yüzünden bir ay daha hastanede yatmak zorunda kaldı. Taburcu edilmesinin ardından verem mikrobundan tamamıyla kurutabilmek için Cannes’da bir sanatoryuma yerleştirildi ve sonraki üç ayı da orada geçirdi. Neyse ki üç ayın sonunda Abidin verem illetinden tamamen kurtulmuştu.

Son derece aktif bir hayata alışık bir insan için bu denli uzun süren kısıtlanmışlık ve hastane ortamının sevimsizliği, ister istemez Abidin’in üretimine yansıdı. O dönem hislerini resmettiği çizimler “Acıyı Çizmek” ismiyle İstanbul’da Harbiye Sanat Galerisi’nde sergilendi. Daha sonrasında bu çizimler Ada Yayınları tarafından Acıyı Çizmek adıyla bir kitapta toplandı.

Paris’e dönmeden evvel yorgun ruhuna ve bedenine yeniden yaşam enerjisi aşılamak için Ostrorog Yalısı zamanlarından tanıdığı dostları Cecil ve Lil Michaelis çiftinin Aix yakınlarındaki malikânesi L’Harmas’tan daha iyi bir yer düşünülemezdi. Lil Michaelis’in annesi Nuriye Hanım, Abdülhamid zamanında kaçıp Paris’e yerleşmiş bir Türk’tü. Abidin’in sağlıklı olduğu yıllarda da Güzin ile birlikte pek çok yaz, L’Harmas’ta harika günler geçirmişlerdi.

Abidin’in hastane günlerinde sayfalara doldurduğu karamsar desenler, L’Harmas günlerinde yerlerini yavaş yavaş renkli resimlere bıraktılar. Sanki doğanın iyileştirici gücü acıya galip gelmiş, ressam yağlıboya, çini, seramik karolar vb. akla gelen birçok tekniği özgürce deneyimlediği bir döneme girmişti. Eserler hâlâ hastane günlerinin izlerini taşısa da, Abidin’in yaralarını sardığını anlatıyordu. Bu dönemin eserleri Paris’te Casanova Galeri’de sergilendi ve deyim yerindeyse kapış kapış gitti.

“Abidin çiçek resmi de yapmıyor.

Çiçekten edindiği düşünü resme aktarıyor.”

– Raul Jean Moulin

Abidin’in çiçekleri

Sanat hayatı boyunca işlediği ana konulardan bir tanesi de çiçeklerdi. Ama ne çiçekler, bazen suluboya, bazen guaş, bazen de yağlıboyanın renk paletinde özgürce dans ettiği çiçekler... Gerçeküstücü ve fantastik bir yaklaşımla hayat verilmiş birbirinden güzel hayali çiçekler...

İlk çiçek sergisini 1956’da Paris’te açan Abidin’in, sergi tanıtım yazısını üstlenen kişi, eski dost Yaşar Kemal’den başkası değildi. Yaşar Kemal’in kaleminden Abidin’in çiçekleriyle tanışalım:

“Yıllar önceydi, uzun boylu Dino çiçekleri çıktı karşıma... Bu çiçekler bu dünyadan değildi... Ayrı, uzak, eski, belki de terütaze, bu daha doğru olacak, bir dünyadandı. Bir büyü dünyasındandı diyeceğim geliyor ya, büyü ne demek, gerçek olmayan mı, gerçeğin üstünde, dışında, ötesinde bir dünyadan mı, gerçeğin arkasında, gerçeğin bir başka yüzü mü?

Belki de herkesin yaşadığı düş dünyasının çiçekleriydi bunlar. Uzun boylu maviler, uzun boylu kırmızılar, som yeşiller, som sarılar, som yanık sarılar, som aklar, sonsuz uzaklıkta maviler, uçup gitmişler, elle tutulamayıp gözle ulaşılamayanlar... Baş döndürücü... İnsanı alıp götürücü... Esrikleştirici... Bir büyü, bir düş dünyası...

Merihli çiçekler, Ay’da bitmiş, oradan alınıp getirilmiş çiçekler... Kim bilir ayçiçeği nasıl olur? Abidin Dino karşılığını veriyor, işte böyle olur diyor. Bu bir ayçiçeğidir, renginin adını siz koyun. Ya, Abidin Dino’nun çiçeklerindeki çok rengin adını koyamıyoruz. Koyanın alnını karışlarım. Sarısına sarı, yeşiline yeşil diyebilene aşkolsun, mavisine de mavi...”43

Asıl kapsamlı olan sergisi ise, 1977’de “Doksan Çiçek/Dokunsan Çiçek” ismiyle, Ankara Vakko Sanat Galerisi’nde görücüye çıktı. Abidin yaptığı çiçek desenlerinin ilhamını Osmanlı saraylarında görülen çiçek işlemelerinden ve bilhassa at arabası ustalarının hünerli ellerinden çıkan bezemelerden aldığını ifade eder.

“Hiçbir oto portresi çizdiği bir el kadar

benzemez Abidin’in yüzüne. Yalnız olağanüstü

güzellikte elleri olduğu için değil, elinin

parmaklarında, elinin ayasında kendi yüzünü

daha iyi gördüğü için olsa gerek.”

– Ferit Edgü

Eller

Abidin’in sanat yaşamı boyunca çizmekten vazgeçmediği, adeta adıyla bütünleşmiş temalardan birisidir “eller”. En sevdiği silahı mürekkepti kuşkusuz, işin içine renk girmeye başladı mı suluboya ya da guaş, daha nadir olarak da yağlıboya imdada yetişirdi. Bugün dahi Maçka’ya yolunuz düşerse, Abidin deyince ilk aklımıza gelen elleri, kendi tasarımı olan bir heykelin üzerinde bulabilirsiniz.

1989 Kasım’ında Paris’te Galerie Vieille du Temple’de açtığı sergi iki ay boyunca ziyaretçilerine ev sahipliği yaptı. Sergi konusu Abidin’in meşhur “eller”inden başkası değildi. İsmi de, Fransızca eller anlamına gelen “Mains” idi. Serginin davetiyesinde Michel Conil Lacoste44 tarafından kaleme alınan tanıtım yazısı, Abidin’in “Eller” sergisi ile ilgili oldukça hoş bir yorum barındırıyor:

“Parmakların birbirine dolaşması, karışması... Yunanlılar, oyunsal referanslarla dolu bu simgeyi çağrıştırmak için, okşamaların hem en dilsizi ve hem de belki en cüretkârı olan bu berrak uyum formülünü kullandılar...

Öz, ressam Abidin’in paradoksal olarak dünyayı algılamamamızdaki görüş üstüne önceliği kendisine vermekten geri durmadığı, dokunma kültünün totemi gibi yükselen, şiddetlendirilmiş dokunma duyusunun hipergrafisinde saklı. Eserlerinde hep yakasına yapışmış ve hep geri dönen ve hep var olan bir tema. Elleri insan gibi çizen bu sanatçı, dokunma takıntısının özel esinini her türlü grafik bolluğundan kurtarmak için değilse neden bu farklılaşmış parmakla yetinsin?”45

Yüzler

Abidin Dino bir portre ressamı olmamasına rağmen, oto portresi de dahil olmak üzere birçok yüze hayat vermiştir. Yıllar içerisinde biriktirdiği yüzlerin hikâyesini Yaşar Kemal’e anlattığı söyleşisi 1994’te Yüzler adıyla kitap haline getirildi.

Abidin, yüz çizmeye nasıl başladığını şöyle anlatır:

“Bilmediğim nedenlerle suratlar çoğaldı bir gün. Suratlar yer kapladılar. Önü alınamazcasına... Kim bilir, belki bu tutkunun nedeni, Paris metrolarında gördüğüm suratlardan, suratların yan yana gelmesinden duyduğum sevinç olabilir. Yalnız metrolarda değil, otobüslerde, alanlarda, bütün kalabalık yerlerde, gösterilerde duyduğum bir coşku... Hele Türkiye’de, eski günlerde İstanbul’da ya da Adana’da, Taşköprü’nün oralarda hıncahınç kalabalık, ırgat pazarları beni çok etkilemiş, bir şeyler çizdirmişti. Kalabalıkların dalgalanmaları, çeşitli nedenlerle suratların yan yana gelmeleri... O suratlar ki hem birbirine benzer, hem de birbirinden apayrı! Hepsinde göz, kulak, burun falan var ama parmak izleri kadar apayrı insan yüzleri, insan çeşitleri...”46

Yaşadığı çevreyi, etrafındaki her şeyi ve herkesi katman katman görüp, özümseyip, resmini de bu katmanlar arasında inşa eden Abidin Dino, radarına takılmış tüm yüzleri de büyük hayat denen bu resmin bir parçası gibi görüp çizdi.

Kendisi dahil hiçbir ressamın da portre çizmek konusunda iddialı olamayacağını da eski bir anekdot ile anlatmış bize:

“Mevlana’nın hayranı Selçuklu sarayından bir sultan kadın, Konya’dan uzaklaşmak zorunda kalınca hasretini avutmak için Mevlana’nın bir portresini yaptırmak istemiş. Gönderdiği ressam izin istemiş, karşısında duran Mevlana’nın yüzünü saygıyla, özenle bütün ayrıntılarıyla çizmiş. Bir de başını kaldırmış ki resim modele hiç benzemiyor, başka bir yüz belirmiş karşısında. Haydi baştan bir daha çizmiş, aynı dikkat ve ustalıkla ünlü ressam ama ne çare, tekrar baktığında karşısındaki yüz gene bambaşka. Birkaç kere daha resmi sil baştan yapmış ama sonunda işi anlamış, resimleri yırtmış, kendini Mevlana’nın ayaklarına atmış, özür dilemiş, sonsuza dek değişen bir insan yüzünü çizmenin olanaksız olduğunu ağlayarak itiraf etmiş... Yine de portreleri deniyor ressamlar. Var olan ya da var olabilecek tüm yüzleri çizmeyi deniyorlar.”47

***

“Ya resim, zavallı resim ne işe yarar bunca çılgın

bir ortamda? Belki hiçbir işe yaramaz.

Ama belki bir bayraktır resim. Bir beraberlik

çağrısı, kara kadere isyan, bir çeşit küfür, bir

soru, güzel günlere ağıt ya da korkuları dağıtan

çocuksu bir oyun. Kara içinde ak bir umut,

bir sevinç kıvılcımı ne olursa olsun.”

– Abidin Dino

Ak La Ka Ra

1987’deki Çernobil faciasına kayıtsız kalamayan Abidin Dino, akrilik boya ile sadece siyah beyaz kontrastını kullanarak bir dizi eser ortaya çıkarır. İki büyük savaşa da tanıklık etmiş biri olarak, Doğu-Batı ayırmaksızın üst üste yaşanan, insan elinden çıkma bu felaketlerin, bizi farkına varamadığımız bir başka savaşın içine sürüklediğini öngörmüş.

Tabloların ilk görücüye çıkışı yine Galeri Nev aracılığı ile Şubat 1993’te olur. Abidin bu serinin hikâyesini serginin kitapçığında paylaşıyor:

“Birkaç aydır dünyaya ardı ardına çökmüş felaketlerin etkisinden sıyrılamıyorum galiba... Hangi felaketlerden mi söz ediyorum? Amerika’da, Hindistan’da, Fransa’da, Rusya’da, İsviçre’de gün geçtikçe çapı irileşen, kimi kimyasal, kimi atomsal, teknolojik kazalardan, afetlerden, tehditlerden.

Türkiye’de içilen çay, Fransa’nın güneyinde koparılan kekik, Kanada’da eti zehirli sürüler, Ren Nehri’nde su yüzüne vurmuş ölü balıklar... Zehir, radyasyon, ölüm, ortaçağın büyük veba salgınlarını anımsatan AIDS, yangınlar, patlamalar, çılgın saldırılar, zıvanadan çıkmış bir dünya... Artık barış koşulları içinde bile sinsi bir kuşku sarıyor insanları. İşte iyi ya da kötü, son resimlerim böylesi bir duygunun tepkilerini taşıyor, bir karşı koyma. Karamsar değil ama karanlık, gizemli değil ama gizleri zorlayan bir resim türü belki.”48

***

“Ölümü sakın adam yerine koymayın,

yoksa kendini bir şey sanabilir. Tek sorun çıkış

kapısını fazla itişsiz kakışsız tutturmak.”

– Abidin Dino

Düş yakamdan doktor

Toplamda dört ameliyat ve bir sürü tedavi... Hastalıklarının önüne koyduğu her türlü engele rağmen seksen yıllık ömrüne dolu dolu bir hayat sığdırdı. Verem, böbrek iltihabı, safrakesesi ameliyatı, artroz ve en nihayetinde tiroit kanseri... Bunca illete karşı savaşmış yorgun kalbi Aralık 1993’te benden bu kadar dedi.

Hastane günlerinde parça parça tuttuğu notları daha sonrasında Ferit Edgü tarafından bir araya getirilmiş. Ressamın son dönem bitmek bilmeyen tedavi ve hastane döngüsünde hissettiklerini bir nebze olsun anlamamızı sağlıyorlar:

“İçine düştüğün kuyunun dibinden çık çıkabilirsen. Sırılsıklamsın. Duvarlar yaş ve yosunlu. Taş çıkıntılarına tutunarak azar azar tırmanıyorsun, derken ayağın kakıyor, yine o rezil diptesin, tekrar düşüyorsun o pis sulara. Bir daha, bir daha, bir daha talihini dene bakalım, tepende, uzakta,gökyüzü küçücük mavi bir top.”49

***

“Yere ayak basmanın baş döndürücü zorluğu. Bir yudum su kadar önemli bir şey var mı? Zil. Gelen giden yok. Nefes. Gittikçe daralıyor. Bakış. Gördüğüm ne ki? Yatak. Kurşun bir kalıp... O hastabakıcı. Havai fişek. Bir borusun. Beş paralık. Baş ağrısı olmasa... Dünya fır dönüyor. Ama kafamın içinde, belki de dışında? İğne. Amma da sivri... Damla damla serum. Bunca acı suyun ne işi var kanımın içinde? Sabah karanlığı. Hastane uyanıyor. Yatakta bir eşyasın. Hemşireler seni alıp bir iskemleye oturtuyor, evire çevire yatağı yapıyor, dereceyi alıyor, ilaçları yutturuyorlar sana. Yerleri silen iki kadın arasındaki konuşmadan anlıyorum, kendi sancılarına çare olacak bir üfürükçüye gideceklermiş akşama. Aynı maksatla hastaneye gelmişim ben. Arada bir yanılgı mı var? Aldanan kim?”50

Mizahı hayatın merkezinden çıkarmadan, tüm yaşanmışlıklarını bu mizah süzgecinden geçirip sanatına malzeme yapan usta bir ressam Abidin Dino...

Zamanının geldiğini anlayan kediler misali, köşesine çekilip, ardında bıraktıklarını da avutmayı ihmal etmeden, her bir hatırasıyla tek tek vedalaşıp gönül alan, insan Abidin Dino...

“Elveda İstanbul! Elveda Boğaziçi’m. En mutlu bir anda seninle vedalaşmaya geldim. Beni anlayacağını ümit ediyorum. Elveda Yeniköy, Tarabya. Elveda gençliğim. Boğaziçi’nin balıkları elveda... Taşlarını tek tek tanıdığım ‘dünyanın en büyük’ caddesi elveda. Narmanlı Yurdu yine görüşmek üzere. Sansaryan Han/sidik kokularını al/ve başına çal. ‘Tabutlukların’ senin olsun. Kenef! Copunu koluna bacaklarına, falakanı tabanlarına ayaklarının. Zulmün batsın! Duvarlarındaki kan izleri bizim çünkü. Yeniköy’deki iskelenin yoğurtçusunun yoğurdu, seni hiç unutmayacağım, damağımda tadınla. Yaşar Kemal’in buğulu levreklerini, Azra’nın yeni evindeki yeni odamı: Pencereleri gıcır. Gül’ün kedilerini. Galatasaray tutkusunu. Adana’nın istasyonunu. Taşköprü’sünü. Taşları yoldan veya yolları taştan sokaklarını unutursam bana da Abidin demesinler! Yosun tutmuş yaşlı merdivenleri ve yalı taraçalarında güzelim G’lerle. Ostrorog Yalısı ve ‘müşterileri’ni. Sokakta harp var: Kemal Ahmet’i. Neyzen’i. F. Celalettin’i. Boğaziçi’nde koca yalıda, ana, baba, teyze, dayı, enişte, küçüklü büyüklü akraba-taallukat, o bir içim su genç kızlar, Nermin, Pervin, Nesrin, Jülide, Cemile, Celile... Bana ayrılan zamanı çizerken sizlerle olmak. Unutmayacağım. Kız Kulesi sil gözyaşlarını. Üsküdar hoşça kal. Hoşça kal Haydarpaşa Garı. Yeni sürgünlere Anadolu kapısı elveda. Selimiye Kışlası sen de sil gözyaşlarını: Zulmün sonu gelecek merak etme, sen de o günleri(mizi) göreceksin. Beklemeyi bilirsen. Bekletirlerse: Kazmaların saldırısına uğramadan! Analar artık çocuklarının başında bit aramayacaklar seni terk ettikleri zamanların bitiminde. Elveda Caddebostan: Nâzım merhaba. Yoldaşım tek. Zamanların peşinde zamansız. Orhan Kemal merhaba. Bak ne güzel avare ‘Yıllar’ımız da burada beraber. Leyla abla merhaba. Merhaba Celal. Melih. Ben de bir ‘Garip’im: Kel’den bu yana. Orhan. Oktay. Sait merhaba. Ahmet Dino merhaba. Arif nasılsın babam? Geliyorum üç vakte kadar. Açın kapılarınızı. Pencerelerinizi. İstanbul’la vedalaşmam bitsin: Göreceksiniz yine kuracağız o güzelim ailemizi: Kendi gülme nöbetlerinde kaygısız Cenevre günlerinin çocukluğunda dadı sinemalarım merhaba. Babam, ‘silme sağır babam’ benim merhaba. Saffet anam kapına kapandım: Ayaklarının güzelliği terk etmedi beni seksen yıl. Seksen yıl ana dile kolay. Beyaz bembeyaz gecelerimde öksüz ve yetim kaldım sensiz kalmadım ana. Geldim işte yeniden bir erken inen şafak vaktinde, kapına dayandım yeniden ana, sar beni ana sar...’’

Bu dünyadan bir Abidin Dino geldi geçti. Bir Rönesans insanı, ahlakı, sosyalist bir dünya barışını savunuyor, başkalarının eşitliği ve mutluluğu için kendisini feda etmeye gönüllü, sanatı Doğu’nun kültürel kökleri ve olanakları ile Batılı bir dünyanın dili alaşımında, kavrayışı pek derin, sarsıcı ve kendisine özgü, yazarlığı poetik, sürükleyici, pek az kaleme özgü aforizmalarla, benzetmelerle, alegorilerle süslü: O bir entelektüel ve bir dava adamı.

Kendisini hangi kulvara sürerse, o kulvarın bir romantiği, kendi çıkarlarını değil, evrensel değerleri ve geniş kitleleri öne çıkaran, kendisini her daim kurban etmeye hazır bekleyen bir kişi. Bu dünyadan bir Abidin Dino geçti geride yüzlerce dost, resim, kitap, yazı, makale bıraktı.

39 M. Şehmus Güzel, Abidin Dino Üçüncü Kitap 1952-1993, Kitap Yayınevi, İstanbul 2008, s. 265

40 Ferit Edgü, Üç Kentin Bir Ressamı, 1996, s. 6

41 Jean Pierre Deleage. Abidin Dino ya da Kanatlanan El, Yapı Kredi Yayınları, İstanbul 2007, s. 154

42 Zeynep Avcı, A’dan Z’ye Abidin Dino, Yapı Kredi Yayınları, İstanbul 2007, s. 18-19

43 M. Şehmus Güzel, Abidin Dino İkinci Kitap 1942-1952, Kitap Yayınevi, İstanbul 2008, s. 149

44 1923-2004 yılları arasında yaşamış Fransız yazar, gazeteci ve sanat eleştirmeni.

45 M. Şehmus Güzel, Abidin Dino Üçüncü Kitap 1952-1993, Kitap Yayınevi, İstanbul 2008, s. 292-294

46 Dino&Kemal, Yüzler, Sel Yayıncılık, 1994, s. 37-38

47 Dino&Kemal, Yüzler, Sel Yayıncılık, 1994, s. 35-37

48 Zeynep Avcı, A’dan Z’ye Abidin Dino, Yapı Kredi Yayınları, İstanbul 2007, s. 26-27

49 Zeynep Avcı, A’dan Z’ye Abidin Dino, Yapı Kredi Yayınları, İstanbul 2007, s. 221

50 Zeynep Avcı, A’dan Z’ye Abidin Dino, Yapı Kredi Yayınları, İstanbul 2007, s. 220-221